<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>166</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>hingegen im Charlotten-Sunde und andern Gegenden von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu¬&lt;/place&gt;<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Seeland&lt;/place&gt; so häufig anzutreffen sind. Nicht minder unangenehm<lb />
ist es, daß die Erdmücken hier so schlimm sind, indem sie mit<lb />
ihrem gifitigen Biß wirklich blatterähnliche Geschwüre verursachen;<lb />
ferner, daß hier herum nichts denn Waldung und diese überall<lb />
verwachsen und undurchdringlich ist; endlich, daß die Berge ent¬<lb />
setzlich steil sind und folglich nicht angebaut werden können. In¬<lb />
dessen fallen diese Unannehmlichkeiten, wenigstens die letztern bei¬<lb />
den, doch mehr den Einwohnern des Landes, als den Seefahrern<lb />
zur Last, die blos auf eine kurze Zeit hier vor Anker gehen wol¬<lb />
len, um sich zu erfrischen; für solche Reisende wird &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai&lt;/place&gt;,<lb />
aller dieser Unannehmlichkeiten unerachtet, immer einer der besten<lb />
Zufluchtsorte sein, zumal wenn sie, gleich uns, lange Zeit ohne<lb />
Land zu sehen, in offner See und unter beständigen Mühselig¬<lb />
keiten zugebracht haben sollten. Die Einfahrt ist sicher und nir¬<lb />
gends Gefahr dabei, die man nicht überm Wasser sehen könnte,<lb />
auch giebts aller Orten so viel Hafen und Buchten, daß man<lb />
unmöglich wegen eines Ankerplatzes in Verlegenheit sein kann,<lb />
wo sich nicht Holz, Wasser, Fische und Federwildpret in hinrei-<lb />
chender Menge finden sollte.</paragraph></body></text></TEI>