<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften. 1, Johann Reinhold Forster's und Georg Forster's Reise um die Welt in den Jahren 1772 bis 1775</title><author>Forster, Georg -- (GND: 118534416)</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2timerg@uni-trier.de</publisher><pubPlace>München, Bayerische Staatsbibliothek -- Opp. 463 b-1</pubPlace><date when="1732023967491">1732023967491</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Herausgegeben von dessen Tochter und begleitet mit einer Charakteristik Forster's von G. G. Gervinus</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>198</page-number><header>Reise um die Welt</header><heading>Reise von Neu-Seeland nach &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;O-Tahiti&lt;/place&gt;.</heading><paragraph /><paragraph>Nachmittags gelangten wir in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q5023"&gt;Cooks-Straße&lt;/place&gt; *), liefen selbige<lb />
nach Süden zu herab, und hatten nun den unermeßlichen Ocean<lb />
vor uns, der unter dem Namen der Südsee bekannt ist. Die¬<lb />
ses große Meer war demjenigen Theile nach, der unter dem<lb />
glücklichern warmen Himmelsstriche belegen ist, bereits vielfältig<lb />
durchschifft worden; die kältern Gegenden oder die sogenannten<lb />
mittlern Breiten hingegen, hatte vor &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cooks&lt;/persName&gt; erster Reise,<lb />
in der Endeavour, das ist, bis im Jahr 1770, noch kein euro¬<lb />
päischer Seefahrer zu untersuchen gewagt. Gleichwohl glaubte<lb />
man durchgehends, daß in selbigen ein großes Land liegen müsse,<lb />
und die Erdbeschreiber, die es in ihren Landkarten das &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3960"&gt;südliche&lt;/place&gt;<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3960"&gt;feste Land (Terra australis)&lt;/place&gt; nannten, hielten dafür, daß auf<lb />
der Westseite &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seeland&lt;/place&gt;, auf der Ostseite aber ein Strich<lb />
Landes, der dem Vorgeben nach gegen Amerika hin sollte ent¬<lb />
deckt worden sein, die Küsten desselben ausmachten. Da aber<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; auf seiner vorigen Reise gefunden hatte, daß<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seeland&lt;/place&gt; nichts mehr als zwei große Inseln wären, und<lb />
daß auch weder gegen Osten, nach &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q828"&gt;Amerika&lt;/place&gt; hin, noch bis zum<lb />
40sten Grade gegen Süden herab, Land vorhanden sei so war<lb />
das Südland seitdem schon in engere Schranken gebracht; doch<lb />
waren auch diese immer noch ansehnlich und weitläuftig genug,<lb />
um die Aufmerksamkeit künftiger Seefahrer zu verdienen. Wir<lb />
sollten den nun noch unerforschten Theil dieser See befahren.<lb />
und standen jetzt, unerachtet es mitten im Winter war, in Be¬<lb />
griff, zwischen dem 50. und 40. Grade südlicher Breite, auf<lb />
die Entdeckung neuer Länder, nach Osten hin, aus zu gehen.<lb />
Viele unsrer Mitreisenden unternahmen diese gefährliche Reise<lb />
mit der gewissen Zuversicht, daß wir die Küsten dieses Südlan¬<lb />
des bald finden, und daß die Neuheit und Nutzbarkeit seiner Na¬</paragraph><footer>*) Die Besitzer von &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths &lt;/persName&gt;Geschichte der englischen Seerei¬<lb />
sen werden bei dieser und ähnlichen Stellen, die in mehrgedachtem Werk<lb />
befindlichen Karten mit Nutzen zu Rathe ziehen.</footer></body></text></TEI>