<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="202"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>neaux machte sich dieses und die Nachbarschaft beider Schiffe<lb/>
zu Nutz, um zu uns an Vord zu kommen und mit uns zu<lb/>
speisen. Er berichtete dem Capitain, daß seine Leute sich noch<lb/>
wohl befänden, einen oder zwei Mann ausgenommen, welche<lb/>
von ihrem Umgange mit ungesunden Frauenspersonen eckelhafte<lb/>
Nachwehen ausstehen mußten. Diese Nachricht war uns inso-<lb/>
fern sehr unangenehm, weil man daraus abnehmen konnte, daß<lb/>
jene häßliche Krankheit auch Neu-Seeland schon erreicht hatte,<lb/>
denn nirgends sonst konnten die Leute angesteckt worden sein.<lb/>
In Betracht der schrecklichen Folgen, welche dies verderbliche<lb/>
Uebel auf die Neu-Seeländer bringen mußte, hielten wir es<lb/>
der ernsthaftesten Untersuchung werth, ob, und bei welcher Gele-<lb/>
genheit sie es wohl von Curopkern hätten bekommen können?<lb/>
Der erste Entdecker des Landes, &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42188"&gt;Abel Fanßen Tasman&lt;/persName&gt;, kam im<lb/>
Jahre 1642 dahin. Er hatte aber mit den Einwohnern nicht<lb/>
den mindesten freundschaftlichen Umgang, ja es ist wahrschein-<lb/>
lich, daß nicht ein einziger von seinen Leuten am Lande gewesen.<lb/>
ist. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; war der nächste Seefahter, der nach dieser<lb/>
Zeit &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seeland&lt;/place&gt; besuchte, ob er gleich länger als hundert Jahre<lb/>
hernach, nämlich erst in den Jahren 1769 und 1770 an den<lb/>
Kusten desselben anlangte. Er kam damals, in seinem Schiff<lb/>
Endeavour, von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;O-Tahiti&lt;/place&gt; und den Societätsinseln, wo verschie-<lb/>
dene seiner Leute waren angesteckt worden. Da er aber auf der<lb/>
Ueberfahrt von diesen Inseln nach &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seeland&lt;/place&gt; fast zwei Mo-<lb/>
nate unterwegens blieb, so hatte der Chirurgus Zeit gehabt, die<lb/>
Leute gänzlich zu heilen und bei der Ankunft auf dieser Küste<lb/>
versicherte er den Capitain ausdrücklich, daß bei keinem dieser<lb/>
Kranken die geringste Spur des Uebels mehr zu merken sei.<lb/>
Dem ungeachtet gebrauchte Capitain Cook die Vorsicht, nieman-<lb/>
den ans Land gehen zu lassen, der unter der Eur gewesen war,<lb/>
aus Besorgniß, daß er vielleicht noch verborgene Ueberreste dieses<lb/>
ansteckenden Uebels im Körper haben könnte; ja um alle Mög-<lb/>
lichkeit abzuschneiden, daß diese Seuche einem schuldlosen Volke<lb/>
mitgetheilt würde, durften auch schlechterdings keine Frauensper-<lb/>
sonen an Bord kommen. Der dritte Europäer, welcher Neu-<lb/>
Seeland besuchte, war ein französischer Seefahrer, Herr von Sur-<lb/>
ville. Dieser segelte in dem Schiffe St. Jean le Baptiste von<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q48359"&gt;Pondichery&lt;/place&gt; aus, durch die Straße von Malacca ging an den<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q14396901"&gt;Bashee-Inseln&lt;/place&gt; vor Anker, steuerte um Manilla herum; entdeckte<lb/>
sudostwärts von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q59771"&gt;Neu-Britannien&lt;/place&gt;, unter der Breite von 10 / und</p></body></text>
</TEI>
