<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften. 1, Johann Reinhold Forster's und Georg Forster's Reise um die Welt in den Jahren 1772 bis 1775</title><author>Forster, Georg -- (GND: 118534416)</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2timerg@uni-trier.de</publisher><pubPlace>München, Bayerische Staatsbibliothek -- Opp. 463 b-1</pubPlace><date when="1732023967491">1732023967491</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Herausgegeben von dessen Tochter und begleitet mit einer Charakteristik Forster's von G. G. Gervinus</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>﻿206</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>und wir überhaupt auch nur einen einzigen gefährlich Kranken<lb />
an Vord hatten. Um indessen jenen auszuhelfen, schickte &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capi-&lt;/persName&gt;<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;tain Cook&lt;/persName&gt; gleich am folgenden Tage einen seiner Seeleute, mit<lb />
einer Bestallung als Koch, auf die Adventure; und verschiedene<lb />
unserer Herren Mitreisenden bedienten sich dieser Gelegenheit an<lb />
Bord der Adventure zu gehen und daselbst zu speisen. Sie fan-<lb />
den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q710410"&gt;Capitain Furneaux&lt;/persName&gt;, nebst andern, mit Gliederreissen, viele<lb />
seiner Leute aber mit Flüssen geplagt. Unter den forbutischen<lb />
Patienten war der Zimmermann am übelsten daran, denn er<lb />
hatte schon große blaue Flecken auf den Beinen. Dieser Unter-<lb />
schied in den Gesundheitsumständen unsers beiderseitigen Schiffs-<lb />
ten befanden, zeigte er sich nicht, oder höchstens doch nur bei<lb />
einzelnen Personen, die von Natur ungesund und dazu geneigt<lb />
waren. Allein kaum hatten wir zehn Tage lang warm Wetter<lb />
gehabt, als schon am Bord der Adventure ein Patient daran<lb />
starb und viele andere von den schlimmsten Symptomen desselben<lb />
befallen wurden. Die Hitze scheint also die Entzündung und<lb />
Fäulniß zu befördern; und selbst bei denen, die am Scorbute<lb />
eben nicht gefährlich krank waren, brachte sie große Mattigkeit<lb />
und Schwäche hervor.</paragraph><paragraph /><paragraph>Am 1. August waren wir im 25.° 1.' südlicher Breite<lb />
und folglich in der Gegend, wo &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q144540"&gt;Capitain Carterets&lt;/persName&gt; Angabe nach<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7198636"&gt;Pitcairns-Insel&lt;/place&gt; liegen soll; wir sahen uns deshalb fleißig darnach<lb />
um, konnten aber nicht das geringste davon entdecken. Zwar<lb />
vermuthete &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt;, daß sie, Carterets Tagebuch nach zu<lb />
urtheilen, ungefähr noch 15 englische Seemeilen weiter gegen<lb />
Osten liegen müsse; da sich aber die Mannschaft des andern<lb />
Schiffs in so mißlichen Gesundheitsumständen befand, so war<lb />
es nicht rathsam, mit Aufsuchung dieser Insel Zeit zu verlieren. L"</paragraph></body></text></TEI>