<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="210"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>theilen, mußte der Salzsee, inwärts nach uns her, seicht, aber<lb/>
gegen die waldige nördliche Küste hin tiefer sein, denn an jenem<lb/>
Ende sahe er weißlich, an diesem hingegen blau aus. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cook&lt;/persName&gt; nannte diese Insel Furneaur-Giland. Sie liegt unterm 17.<lb/>
Grad und 5 Minuten südlicher Breite und unterm 143. Grad-<lb/>
16 Minuten westlicher Länge. Als wir vor der Südseite des<lb/>
Riefs vorüber waren, erblickte man am nördlichen Ende der In-<lb/>
fel ein Canot unter Segel, und mit Hülfe der Ferngläser ließ<lb/>
sich erkennen, daß es mit sechs bis sieben Leuten bemannt war,<lb/>
davon einer auf dem Vordertheil stand und mit einer Ruder-<lb/>
schaufel steuerte. Sie schienen indessen nicht unsertwegen in See-<lb/>
gegangen zu sein; denn sie kamen nicht gegen das Schiff her-<lb/>
ab, sondern blieben oberhalb, dicht an der waldigen Küste der<lb/>
Insel. Wir setzten unsern Lauf den ganzen Tag über bei<lb/>
günstigem Winde und schönem Wetter bis gegen Untergang der<lb/>
Sonne fort. Sobald es aber anfing dunkel zu werden, legten<lb/>
wir bei, weil die Schiffahrt, der vielen niedrigen Inseln und<lb/>
Klippen wegen, gefährlich ist, die hier überall umher liegen, und<lb/>
gemeiniglich nicht eher zu sehen sind, bis man schon dicht bei<lb/>
ihnen ist. Früh am folgenden Morgen gingen wir wieder unter-<lb/>
Segel und kamen bei einer andern solchen Infel vorbei, die zur<lb/>
Rechten des Schiffs liegen blieb und Adventure-Eiland genannt<lb/>
wurde. Sie liegt im 17. Grad 4 Minuten südlicher Breite<lb/>
und im 144. Grade 30 Minuten westlicher Länge. Um eben<lb/>
diese Zeit sprachen wir mit der Adventure, und hörten, daß sie<lb/>
dreißig Mann auf der Krankenliste habe, fast lauter scorbutische<lb/>
Patienten. In unserm Schiffe hingegen waren die Leute fast<lb/>
noch immer frei von dieser Krankheit; auch ward alles ange-<lb/>
wandt um sie bei so guter Gesundheit zu erhalten. Sie aßen<lb/>
fleißig Sauerkraut, ihre Hangmatten wurden alle Tage gelüftet,<lb/>
und das ganze Schiff ward oft mit Pulver und Weinessig aus-<lb/>
geräuchert.</p><p/><p>Nachmittags sahen wir eine Insel gerade vor uns, die aus<lb/>
einer Reihe von niedrigen Felsen bestand, vermittels welcher ver-<lb/>
schiedene Klumpen von Bäumen zusammenhingen. Der Lage<lb/>
und dem Ansehn nach zu urtheilen, mußte es eben dieselbe sein,<lb/>
welche &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook &lt;/persName&gt;auf seiner vorigen Reise Chain-Island oder<lb/>
Retteninsel genannt hatte ). Damit wir diese Nacht nicht, gleich</p><p/><p>) Harkesworths Gesch. der engl. Seereisen in 8. B. II. S. 333.</p></body></text>
</TEI>
