<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Georg Forster: Reise um die Welt (1793) in electronic form</title>
        <author>Forster, Georg (1754–1794)</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcription prepared by</resp>
          <name>Tim Merges, Sarah Sarkis, Patricia Folly</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Bayerische Staatsbibliothek, München</distributor>
        <address>
          <addrLine>Res/Eur. 1005 f, Bayerische Staatsbibliothek, München, Deutschland</addrLine>
        </address>
        <idno type="URN">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10916719-1</idno>
        <idno type="digitalObject">bsb10916719</idno>
        <availability>
          <p>Freely available on a non-commercial basis.</p>
        </availability>
        <date when="2012-07-31">31. Juli 2012</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Reise um die Welt von Georg Forster, erschienen in Berlin: In der Vossischen Buchhandlung, 1793.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Transcription based on scans of the original edition, digitized by the Bayerische Staatsbibliothek, München. Transcription took place between 01.11 and 10.02.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Typographical errors and illegible characters are silently corrected.</p>
        </correction>
        <normalization>
          <p>Original spelling and typography are retained, except that long s and ligatured forms are not encoded.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
      <refsDecl xml:id="ASLREF">
        <cRefPattern matchPattern="(\S+) ([^.]+)\.(.*)"
          replacementPattern="#xpath(//div1[@n='$1']/div2[@n='$2']//lb[@n='$3'])">
          <p>A reference is created by assembling the following, in the reverse order as that listed here: <list>
            <item>the <att>n</att> value of the preceding <gi>lb</gi></item>
            <item>a period</item>
            <item>the <att>n</att> value of the ancestor <gi>div2</gi></item>
            <item>a space</item>
            <item>the <att>n</att> value of the parent <gi>div1</gi></item>
          </list>
          </p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <list>
        <item>
          <date when="2024-11-01">31. Juli 2012</date> Digitalization completed</item>
        <item>
          <date when="2025-02-10">10. Feb 2013</date> Last transcription check by Tim Merges, Sarah Sarkis, Patricia Folly</item>
      </list>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n=""/>
      <head>Drittes Kapitel: Aufenthalt am Kap und Nachricht von der dortigen Kolonie</head>
      <heading>In den Jahren 1772 bis 1775.</heading>
      
      <paragraph>Nach einer sehr regnigen Nacht liefen wir endlich mit Tagesanbruch in die Tafel-Bai ein. Die im Hintergrunde uns durch ihren steilen, felsigen und dürren Anblick in Erstaunen versetzende Landschaft war 
        beeindruckend. 
        Als wir tiefer in die Bai kamen, 
        entdeckten wir die Stadt am Fuß des schwarzen Tafelberges und gelangten bald darauf vor Anker. Nachdem wir das Fort begrüßt und von verschiedenen Bediensteten der Holländisch-Ostindischen Compagnie angesprochen wurden, 
        gingen wir mit unseren Capitains Cook und Furneaur an Land, voller Erwartung, in einem so entfernten Teil der Welt Neues für die Wissenschaften zu entdecken.</paragraph>
      <paragraph>Kaum waren wir aus unseren Booten gestiegen, so machten wir dem Gouverneur, Baron <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q380945">Joachim von Plettenberg</persName>, unsere Aufwartung. Er war ein Herr von Wissenschaft und großer Kenntnis, 
      dessen Höflichkeit und Gesprächigkeit uns gleich beeindruckte. Danach besuchten wir weitere Ratsmitglieder und begaben uns schließlich zum Befehlshaber in <place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1394912">False-Bai</place>, 
        Herrn Brand, wo sich die Capitains der englischen Schiffe üblicherweise einquartierten. Auch wir planten, dort unser Quartier zu nehmen.</paragraph>
    </body>
Portugiesischen Insel S. Tago war uns auffallend und ange-<lb />
nehm. Dort hatten wir ein Land gesehen, das zwischen den</paragraph></body></text></TEI>
