<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="Reise um die Welt"/><head>70</head><p/><p>Wendezirkeln, unter dem glücklichsten Himmelsstrich gelegen ist,<lb/>
ein ziemlich gutes Ansehen hat und sehr verbessert werden könnte;<lb/>
aber es war durch seine trägen, unterdrückten Bewohner ganz<lb/>
vernachlässigt. Hier im Gegentheil, fanden wir mitten in einer<lb/>
Wüste, die von gebrochnen Massen schwarzer fürchterlicher Berge.<lb/>
umgeben war, eine nette Stadt aufgebaut; mit einem Wort,</p><p/><p>wir sahen hier überall Fleiß und Arbeitsamkeit von Glück ge-<lb/>
krönt. Das äußere Ansehen des Ortes nach der Seeseite ist.<lb/>
nicht so malerisch als zu Funchal. Die Packhäuser der Com-<lb/>
pagnie stehen alle nahe am Wasser, die Wohnungen der Privat-<lb/>
personen aber liegen hinter selbigen an einer sanften Anhöhe.<lb/>
Das Fort, welches die Rhede bestreicht, befindet sich an der Ost-<lb/>
seite der Stadt, es scheint aber nicht stark zu sein, doch sind<lb/>
noch außerdem an beiden Seiten einige Vatterien angelegt. Die<lb/>
Straßen sind breit und regelmäßig, die vornehmsten derselben mit<lb/>
Eichen bepflanzt, und einige haben in der Mitte einen Canal;<lb/>
da es ihnen aber zu Wässerung derselben, an der erforderlichen<lb/>
Quantität fließenden Wassers fehlt, so können sie, ungeachtet<lb/>
der vielfältig angebrachten Schleußen, dennoch nicht verhindern,<lb/>
daß nicht einzelne Theile des Canals oft ganz ohne Wasser sein<lb/>
sollten, die denn eben keinen angenehmen Geruch ausduften. Der<lb/>
holländische Nationalcharakter offenbart sich hierin sehr deutlich.<lb/>
Ihre Städte sind durchgehends mit Canälen versehen, obgleich<lb/>
Vernunft und Erfahrung augenscheinlich zeigen, daß die Aus-<lb/>
dünstungen derselben den Einwohnern, besonders zu Batavia,<lb/>
höchst nachtheilig werden müssen.<lb/>
Quanto praestantius esset<lb/>
viridi si margine clauderet undas<lb/>
Herba, nec ingenuum violarent marmora.<lb/>
tophum!<lb/>
Juvenal.<lb/>
Die Häuser sind von Backsteinen und an der Außenseite meh-<lb/>
rentheils mit Kalk beworfen. Die Zimmer sind gemeiniglich<lb/>
hoch, räumlich und luftig, wie das heiße Elima solches erfordert.<lb/>
In der ganzen Stadt ist nur eine Kirche, und auch diese nicht<lb/>
allein von schlechter Bauart, sondern, dem Ansehen nach, für die<lb/>
Gemeine auch zu klein. Der Duldungsgeist, welcher den Hol-<lb/>
ländern in Curopa so viel Nutzen verschafft hat, ist in ihren<lb/>
Colonien nicht zu finden. Nur erst seit ganz kurzer Zeit haben<lb/>
sie den Lutheranern erlaubt, hier und zu Batavia Kirchen zu</p><p/><p/></body></text>
</TEI>
