<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>georgkap3</title><author>Forster, Georg -- (GND: 118534416)</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2timerg@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1736762958323">1736762958323</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>71</page-number><paragraph /><paragraph>bauen; und selbst gegenwärtig haben diese noch keinen eigenen<lb />
Prediger am Cap, sondern müssen sich mit den Schiffspredigern<lb />
der Dänischen oder Schwedischen Ostindienfahrer begnügen, die<lb />
gegen gute Bezahlung ein bis zweimal des Jahrs hier predigen<lb />
und das Abendmahl austheilen. Die Sclaven sind in diesem<lb />
Stück noch viel übler dran; denn weder die Regierung überhaupt,<lb />
noch die einzelnen Eigenthumsherren insbesondere, bekümmern<lb />
sich um einen so geringfügigen Umstand, als ihnen die Religion<lb />
ihrer Leibeigenen zu sein dünkt, im allergeringsten; daher denn<lb />
auch diese, im Ganzen genommen, gar keine zu haben scheinen.<lb />
Einige wenige derselben sind dem Mohamedanischen Glauben<lb />
zugethan, und versammeln sich wöchentlich einmal in dem Hause<lb />
eines freien Mohamedaners, um einige Gebete und Capitel aus<lb />
dem Koran zu lesen und abzusingen, worauf sich ihr ganzer äu-<lb />
ferlicher Gottesdienst hier einschränkt, weil sie keine Priester<lb />
haben *).<lb />
Die Anzahl der Sclaven, welche die Compagnie hier zu<lb />
ihrem Dienst hält, beläuft sich auf etliche hundert, die sämmtlich<lb />
in einem geräumigen Hause wohnen, in welchem sie auch zur<lb />
Arbeit angehalten werden. Ein anderes großes Gebäude ist zum<lb />
Hospital für die Matrosen der Compagnieschiffe bestimmt, die<lb />
hier anzulegen pflegen und auf ihren Reisen von Curopa nach<lb />
Indien gemeiniglich eine ungeheure Menge von Kranken an<lb />
Bord haben. Ein solcher Ostindienfahrer führt oft sechs bis<lb />
acht hundert Mann Recruten nach Batavia, und da sie, auf der<lb />
langen Reise durch den heißen Himmelsstrich, sehr eng zusam-<lb />
mengesteckt, auch an Wasser sehr knapp gehalten werden, und<lb />
nichts als Eingesalznes zu essen bekommen, so ist es kein Wunder,<lb />
daß ihrer so viele drauf gehen. Es ist was sehr gewöhnliches,<lb />
daß ein Holländisches Schiff von Curopa bis hiether 80, oder<lb />
gar 100 Mann Tode zählt und bei seiner Ankunft allhier noch<lb />
) Wir sind nicht gemeinet dies den Holländern allein schuld zu ge-<lb />
ben; denn es ist zu bekannt, daß alle Reger in englischen und französi-<lb />
schen Solonien in diesem Punkt eben so vernachläßigt sind. Wir wünsch-<lb />
ten nur unter den Solonisten aller Nationen ein mitleldiges Gefühl gegen<lb />
diese Unglücklichen rege zu machen; und sie, die das unschätbare Glück der<lb />
zu erinnern,<lb />
Freiheit selbst genießen oder wenigstens darnach streben,<lb />
daß sie menschlich und gütig gegen Elende sein sollen, denen sie den Se-<lb />
gen der Freiheit vielleicht ohne alles Mitleid vorenthalten.</paragraph><paragraph /><paragraph /></body></text></TEI>