<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="72"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>überdies zwei bis drei hundert gefährlich Kranke ins Hospital<lb/>
schickt. Die geringen Kosten und die große Leichtigkeit, womit die<lb/>
Holländischen Ziel-verkoopers ihren, die Menschheit entehrenden<lb/>
Recrutenhandel für die Ostindische Compagnie zu treiben im<lb/>
Stande sind, macht sie gegen die Erhaltung der armen Men-<lb/>
schen so gleichgültig. Nichts ist hier und in andern Holländi-<lb/>
schen Colonien gemeiner, als Soldaten in der Compagnie Dien-<lb/>
sten zu finden, die öffentlich gestehen, daß sie in Holland ,weg-<lb/>
gestohlen“ sind. In der zum Hospital gehörenden Apotheke wer-<lb/>
den die nöthigen Arzeneien zubereitet; aber kein einziges etwas<lb/>
theures Medicament ist darin anzutreffen, und da zwei oder drei-<lb/>
große Bouteillen ohne Unterschied für alle Patienten dienen müs-<lb/>
sen, so scheint wohl die gesunde Landluft nebst den frischen Le-<lb/>
bensmitteln zur Genesung der Kranken mehr beizutragen als die<lb/>
Geschicklichkeit der Aerzte. Kranke, die gehen können, müssen<lb/>
des Morgens bei gutem Wetter in den Straßen auf und nie-<lb/>
der spazieren; und der benachbarte Garten der Compagnie liefert<lb/>
ihnen alle Arten von Gartengewächs und antiscorbutischen Kräutern.<lb/>
Verschiedene Reisende haben diesen Garten bald gelobt und bald<lb/>
verachtet, je nachdem der Gesichtspunkt verschieden war, aus dem<lb/>
sie solchen betrachteten. Ein paar regelmäßige Alleen von ge-<lb/>
meinen Eichbäumen, mit Ulmen- und Myrtenhecken eingeschlos-<lb/>
sen, ist das beste was er aufzuweisen hat. Daran wird nun-<lb/>
freilich derjenige wenig Geschmack finden, der an die Vollkom-<lb/>
menheit der englischen Gärtnerei gewöhnt ist, oder gelernt hat.<lb/>
in Holland und Frankreich Sypressen, Buchsbaum und Eyben zu<lb/>
bewundern, die in Gestalt von Vasen, Pyramiden und Statuen<lb/>
geschnitten sind, oder wo das grüne Heckenwerk gar Häuser und<lb/>
Palläste vorstellt. Wenn man aber auf der andern Seite er-<lb/>
wägt, daß diese Bäume im Anfang gegenwärtigen Jahrhunderts<lb/>
und, mehr zum Nutzen als zum Staat gepflanzt sind; daß sie<lb/>
zugleich den Küchengarten des Hospitals gegen die Stürme schützen,<lb/>
welche hier zu Lande sehr heftig sind, und endlich, daß sie die<lb/>
einzigen schattigen und kühlen Spatziergänge für Reisende und<lb/>
Kranke in dieser heißen Gegend ausmachen, so ist es wohl nicht<lb/>
zu verwundern, daß ihn Einige einen reizenden Lustort*) und</p><p/><p>) S. Commodore (Admiral) &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q507665"&gt;Byrons&lt;/persName&gt; Reise in Hawkeswerth's Ge-<lb/>
schichte der engl. See-Reisen in 8. l. Band, pag. 183.</p></body></text>
</TEI>
