<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>georgkap3</title><author>Forster, Georg -- (GND: 118534416)</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2timerg@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1736762958323">1736762958323</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>73</page-number><paragraph /><paragraph>Andere mit stolzer Berachtung einen Bettelmönchs-Garten*)<lb />
nennen.<lb />
Den Tag nach unsrer Ankunft richteten die Astronomen<lb />
beider Schiffe, Herren Wales und Baily, ihre Instrumente am<lb />
Ufer auf, und zwar wenig Fuß weit von demselbigen Fleck, wo<lb />
die Herren Mason und Diron vorher ihre astronomischen Beob-<lb />
achtungen gleichfalls gemacht hatten. An eben dem Tage fingen<lb />
auch wir unsere botanischen Spatziergänge in diesen Gegenden<lb />
an. Der Boden erhebt sich von der Stadt nach und nach an<lb />
allen Seiten gegen die drei Berge, die hinter der Bai liegen.<lb />
An der See ist er niebrig und flach; zwischen False-Bai und<lb />
der Tafel-Bai aber, wo ein kleiner Bach salzigen Wassers in<lb />
letztere fällt, ist das Erdreich morastig. Dieser morastige Grund<lb />
ist hin und wieder mit etwas Grin bewachsen, jedoch dem größ-<lb />
ten Theile nach mit Sand bedeckt. Die höhern Gegenden aber<lb />
sind, so dürr und öde sie auch von der See her aussehen, den-<lb />
noch mit einer Menge unendlich verschiedener Pflanzen überwach-<lb />
fen. Auch gibt es eine ungeheure Menge von Buschwerk allhier,<lb />
doch verdienen kaum zwei oder drei Arten desselben den Namen<lb />
von Bäumen. An den kleinen Bächen haben die Einwohner<lb />
überall Landsitze angelegt, welches der Gegend ein sehr lebhaftes<lb />
Ansehen gibt. Insecten von allen Arten, mehrere Sorten von<lb />
Eidechsen, Landschildkröten und Schlangen finden sich unter dem<lb />
trocknen Gebüsch, in welchem sich auch eine große Menge ver-<lb />
schiedener kleiner Vögel aufhält. Wir brachten Tag für Tag<lb />
reiche Ernten von Kräutern und Thieren zurück, und wunderten<lb />
uns, daß, besonders von letztern, so viele den Naturkundigen<lb />
ganz unbekannt waren, da sie sich doch hart an den Mauern<lb />
einer Stadt finden, von woher die Cabinette und Sammlungen<lb />
des ganzen Curopa beständig versehen worden sind.<lb />
Einer unsrer Spaziergänge war nach dem Tafelberge ge-<lb />
richtet. Er ist steil und, wegen der vielen losen Steine, die un-<lb />
ter des Wanderers Füßen wegrollen, mühsam und schwer zu er-<lb />
steigen. Gegen die mittlere Höhe des Berges kamen wir an eine<lb />
tiefe Schlucht, deren Seiten aus senkrechtstehenden und oft über-<lb />
hängenden Felsenschichten bestanden, aus deren Rissen kleine<lb />
Quellen aussprudelten oder von den Felsen herab träufelten, und<lb />
in der Tiefe ganzen Hunderten von Pflanzen und Sträuchern</paragraph><paragraph /><paragraph>*) S. Vougainville's Reise um die Welt.<lb />
G. Forster's Schriften. I.</paragraph></body></text></TEI>