<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>georgkap3</title><author>Forster, Georg -- (GND: 118534416)</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2timerg@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1736762958323">1736762958323</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>74</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>Leben und Nahrung gaben. Andre Pflanzen, die an trockneren<lb />
Stellen standen, und aus denselben mehr verdickte Nahrungssäfte<lb />
zu ihrem Wachsthum zogen, verbreiteten aromatische Gerüche,<lb />
welche uns durch eine sanftwehende Luft von den Seiten dieses<lb />
Erdrisses zugeführt wurden. Nach einem dreistündigen Marsch<lb />
erreichten wir endlich den Gipfel des Berges, der fast ganz<lb />
eben, sehr unfruchtbar und beinahe völlig von Erdreich entblößt<lb />
ist. Hie und da gab es Vertiefungen auf demselben, die theils<lb />
mit Regenwasser, theils mit guter fruchtbarer Erde angefüllt wa-<lb />
ren, in welcher allerhand fruchtbare Kräuter wuchsen. Von Thie-<lb />
ren trifft man manchmal Antelopen, heulende Pavians, einsame<lb />
Geier und Kröten auf diesem Berge. Die Aussicht, welche man<lb />
von der Höhe desselben genießt, ist groß und malerisch. Die Bai<lb />
schien ein kleiner Fischteich und die darin liegenden Schiffe kleine<lb />
Boote zu sein. Die Stadt unter unsern Füßen und die regel-<lb />
mäßigen Abtheilungen der dabei liegenden Gärten sahen wie<lb />
Kinderspielwerke aus. Der Löwenberg ward zu einem unbeträcht-<lb />
lichen, niedrigen Vergrücken, gleichwie auch ein andrer Berg,<lb />
der Löwenkopf genannt, der von unten aus hoch genug zu sein<lb />
scheint, weit unter uns blieb, und nur der einzige Carleberg<lb />
schien sich neben dem Tafelberge bis in eine etwas beträchtliche<lb />
Höhe zu erheben. Gegen Norden ward die Aussicht durch Rob-<lb />
ben-Giland, die blauen Berge, die Tiegerberge und, über diese<lb />
hinaus, von einer noch höhern, majestätischen Kette von Ver-<lb />
gen beschränkt. Eine Gruppe gebrochner Felsenmassen schloß<lb />
Hout-Bai oder die Holz-Bai gegen Westen ein, und lief von<lb />
da gegen Süden fort, woselbst sie die eine Seite von Taselbai<lb />
ausmachte, und zuletzt sich in dem berühmten stürmischen Cap<lb />
endigte, welches &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q959286"&gt;König Manuel von Portugal&lt;/persName&gt; das Vorgebirge<lb />
der guten Hoffnung genannt hat. Gegen Sudost hatten wir<lb />
eine Aussicht über die niedrige Erdzunge, welche zwischen den<lb />
beiden Baien inne liegt; und jenseits derselben konnten wir die<lb />
Colonie von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q5460"&gt;Hottentot-Holland&lt;/place&gt; und die Berge bei Stellenbosch<lb />
erkennen. Auch vergnügte uns an dieser Seite der Anblick ei-<lb />
ner Menge von angebauten Grundstücken, die auf der Haide<lb />
einzeln zerstreut lagen, und durch ihr schönes Grün vom übri-<lb />
gen Lande sehr gut abstachen. Hierunter zeichnete sich, vor an-<lb />
dern, das unter den neuern Epikureern so berühmte Constantia<lb />
aus. Nachdem wir uns zwei Stunden lang an diesen Schön-<lb />
heiten ergötzt hatten, und die Luft sehr kalt und scharf zu wer-</paragraph></body></text></TEI>