<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>georgkap3</title><author>Forster, Georg -- (GND: 118534416)</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2timerg@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1736762958323">1736762958323</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>75</page-number><paragraph /><paragraph>den anfing, so dachten wir an unsre Rückkehr, sehr vergnügt<lb />
mit dieser Ausflucht und durch die Vortrefflichkeit und Größe<lb />
der Aussicht reichlich für unsre Mühe belohnt.<lb />
Unter allen hier umherliegenden Gegenden zog keine unsre<lb />
Aufmerksamkeit mehr auf sich, als die an der sudöstlichen Seite<lb />
des Tafelberges befindliche, denn diese zeichnete sich durch die<lb />
Menge der Plantagen und durch die Mannigfaltigkeit von Pflan-<lb />
zen, welche sie hervorbrachte, vorzüglich aus. Nahe bei den<lb />
Bergen diesseits der Erdzunge ist der Anblick dieser Gegend am<lb />
angenehmsten. An jedem kleinen Bache sieht man eine Plan-<lb />
tage, die aus Weinbergen, Kornfeldern und Gärten besteht,<lb />
welche gemeiniglich mit Eichen von zehn bis zwanzig Fuß hoch,<lb />
umgeben sind, deren dickbelaubte Zweige dem Lande ein schönes<lb />
Ansehen geben, und zugleich die Plantagen gegen die Stürme<lb />
decken. Der letzte Gouverneur Tulbagh, den man als den Va-<lb />
ter dieser Colonie ansieht, bauete hier, zu Rondebosch und Niew-<lb />
landt, zum Besten seiner Nachfolger, einige Häuser und Gär-<lb />
ten von neuem auf. Sie bestehen größtentheils nur aus schat-<lb />
tigen Alleen, sind übrigens ohne alle künstliche Verzierungen an-<lb />
gelegt, aber wohl mit Wasser versehen, und verdienen wegen<lb />
der großen Ordnung, worin sie gehalten werden, hier einer Er-<lb />
wähnung. In dieser Gegend befinden sich auch die Scheuern<lb />
der Compagnie, und etwas weiter hin ist eine Brauerei, die ei-<lb />
nem Privatmann gehört, der ein ausschließendes Recht hat Vier<lb />
fürs Cap zu brauen; ferner liegt in einem schönen Thale, an<lb />
der Seite des Berges, eine Plantage, das Paradies genannt,<lb />
die wegen ihres schönen Gehölzes und auch deswegen merkwür-<lb />
dig ist, weil sie einige Früchte hervorbringt, die eigentlich nur<lb />
zwischen den Wendezirkeln wachsen, aber auch hier außerordent-<lb />
lich gut gerathen. Alphen, die Wohnung des Herrn Kersten,<lb />
damaligen Commandeurs in Falsebai, war der letzte Ort, den<lb />
wir an dieser Seite zu sehen kriegten. Hier wurden wir mit<lb />
wahrhafter Gastfreiheit aufgenommen, welche der würdige Be-<lb />
sitzer dieser Plantage aus Deutschland, seinem Vaterlande, mit<lb />
hieher gebracht und unverändert beibehalten hatte. Es war da-<lb />
her kein Wunder, daß wir die wenigen Tage über, welche wir<lb />
in hiesiger Gegend verblieben, diesen Ort zum Mittelpunkt un-<lb />
ster botanischen Kreuzzüge machten. Wir waren auf diesen letz-<lb />
tern sehr glücklich, und brachten immer so ansehnliche Ladungen<lb />
mit nach Hause, daß wir im Ernste besorgt wurden, es möchte,</paragraph></body></text></TEI>