<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="76"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>alles unermüdeten Fleißes unerachtet, uns beiden allein dennoch<lb/>
nicht möglich sein, eine solche Menge von Pflanzen zu sammeln,<lb/>
zu beschreiben, zu zeichnen und aufzubewahren, als wir in jenen<lb/>
unbesuchten Ländern zu finden hofften, und die dem Anschein<lb/>
nach größtentheils noch neu und unbeschrieben sein mußten.<lb/>
Wenn wir also keinen Theil der Naturhistorie vernachläßigen<lb/>
wollten, so war es sehr wichtig für uns, einen geschickten Ge-<lb/>
hülfen zu finden; und wir sahen es daher als einen sehr glück-<lb/>
lichen Zufall an, einen Gelehrten, den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q433984"&gt;Dr. Sparrmann&lt;/persName&gt;, hier-<lb/>
anzutreffen. Er hatte unter dem Vater der Kräuterkunde, dem<lb/>
großen Ritter &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1043"&gt;Carl von Linné &lt;/persName&gt;studirt, darauf eine Reise nach<lb/>
China, und eine zweite nach dem Cap unternommen, um seine<lb/>
Erkenntniß zu erweitern. Der Gedanke, in völlig unbekannten<lb/>
Ländern neue Schätze der Natur einzusammeln, nahm ihn so<lb/>
ganz ein, daß er sich alsbald anheischig machte mit uns um die<lb/>
Welt zu gehn, und wir haben, ich bin stolz darauf es zu sa-<lb/>
gen, diese ganze Zeit über, einen warmen Freund der Naturge-<lb/>
schichte, einen erfahrnen Ärzt und ein Herz an ihm gefunden,<lb/>
das der edelsten Gefühle fähig und eines Philosophen würdig<lb/>
ist. Aber, statt der beträchtlichen physicalischen Entdeckungen, die<lb/>
bei &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Herrn Cooks&lt;/persName&gt; erster Reise in einem neuen und so großen<lb/>
Lande als Neuholland ist, gemacht wurden, mußten wir uns,<lb/>
in Absicht der Naturgeschichte, mit einer ungleich eingeschränk-<lb/>
tern Ernte auf einigen kleineren Inseln begnügen, deren Pro-<lb/>
ducte wir noch dazu, theils wegen unsres kurzen Aufenthalts,<lb/>
der oft nur wenige Stunden, Tage oder höchstens Wochen<lb/>
dauerte, theils wegen der unschicklichen Jahrszeit, in welche der-<lb/>
selbe fiel, selten hinlänglich untersuchen konnten.<lb/>
Während unsers Hierseins setzten unsre Leute neues Takel-<lb/>
werk auf, reinigten und besserten die Außenseiten des Schiffs-<lb/>
aus, und nahmen Brandwein nebst andern Bedürfnissen für die<lb/>
Mannschaft, ingleichen etwas Schafvieh für die Capitains und<lb/>
andre Officiers an Vord. Auch wurden etliche Widder und<lb/>
Mutterschafe eingeschifft, die zu Geschenken für die Einwohner<lb/>
in der Südsee bestimmt waren; allein die lange Dauer unsrer-<lb/>
Reise und die Fahrt gegen den kalten Südpol brachten diese<lb/>
Thiere so herunter, daß unser gutes Vorhaben gänzlich vereitelt<lb/>
ward. Um unsre Untersuchungen in der natürlichen Geschichte<lb/>
zu erleichtern, und so viel möglich auf keinen Fall in Verlegen-<lb/>
heit zu sein, schafften wir uns hier auch einen Hühnerhund an,</p></body></text>
</TEI>
