<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="77"/><p/><p>damit, wenn auf der Jagd etwa ein Stück Feder- oder andres<lb/>
Wildpret geschoffen würde, und ins Wasser oder Buschwerk<lb/>
ftele, dieser Hund es herausholen sollte. Es kostete viel Mühe,<lb/>
ein solches Thier aufzutreiben, und wir mußten einen ungehen-<lb/>
ren Preis dafür bezahlen, ob er uns gleich hernach wenig Dienste<lb/>
that. Dieser Umstand möchte an und für sich sehr überflüßig<lb/>
und geringfügig scheinen; aber er beweiset wenigstens auf wie<lb/>
viele Kleinigkeiten, die dem Leser kaum beifallen, ein Reisender<lb/>
achten müsse, der seine Zeit vollkommen nützen und auf alles<lb/>
vorbereitet sein will.<lb/>
Am 22. ward unser Gepäck an Bord gebracht, und auch<lb/>
noch desselben Tages verließen wir die&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q531909"&gt; Tafel-Bai&lt;/place&gt;. Ehe ich in<lb/>
der Geschichte unsrer Begebenheiten fortfahre, will ich versuchen,<lb/>
eine kurze Nachricht von dem dermaligen Zustande dieser hollän-<lb/>
dischen Colonie zu geben; ich schmeichte mir, sie wird meinen<lb/>
Tesern Genüge thun, und gute Auskunft geben.<lb/>
Die südlichste Spitze von Africa ward schon in den Zeiten<lb/>
des egyptischen Königs Necho, und auch später, unter der Re-<lb/>
gierung von Ptolomaus Rathyrus*) umschifft. In der Folge<lb/>
aber vergaß man sogar ihre Tage, dergestalt, daß sie durch &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q130377"&gt;Bar-&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q130377"&gt;tholomäus Diaz&lt;/persName&gt;, einen portugiesischen Seemann, im Jahr 1487<lb/>
erst von neuem wieder entdeckt werden mußte.&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1829694"&gt; Vasco de Gama&lt;/persName&gt;-<lb/>
umschiffte dieses Vorgebirge im Jahr 1497 zuerst, und fand die-<lb/>
sen Weg nach Indien, welches man damals beinahe für ein<lb/>
Wunder ansah. Indessen blieb diese Entdeckung doch von den<lb/>
Curopkern ungenutzt, bis im Jahr 1650 von Riebeck, ein hol-<lb/>
ländischer Wundarzt, den Vortheil einsah, welcher der holländi-<lb/>
schen Compagnie zuwachsen müßte, wenn an diesem zwischen</p><p>*) Siehe Schmidt Opusc. Diss. IV. de commerc. et navig. Aegyp-<lb/>
tiorum pag. 160. vornemlich aber Schlötzers Handlungs-Geschichte S. 300.<lb/>
Herodotus sagt ausdrücklich: Afrika sei mit Wasser umgeben, und das<lb/>
sei durch Phönicische Secleute ausgefunden, welche Pharao Recho von<lb/>
der rothen See abschickte und die durchs mittelländische Meer zurück kamen.<lb/>
IV. 42. Strabo im zweiten Buche erwähnt einer Expedition des Eudo-<lb/>
zus, um Afrika, unter Ptolomäus Cathyrus; und nach dem Plinius ha-<lb/>
ben auch die Sarthaginenser die Küsten dieses großen Landes untersucht.<lb/>
Hist. nat. II. 67. „Et Hanno Carthaginis potentia florente, circum-<lb/>
vectus a Gadibus ad finem Arabiae, navigationem eam prodidit scripto.“<lb/>
Obgleich man glauben muß, daß Hanno nie Africa umsegelt, weil das<lb/>
Gegentheil aus seinem Periplus erhellet.</p></body></text>
</TEI>
