<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="78"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>Europa und Indien so wohl gelegenen Orte eine Colonie ange-<lb/>
legt würde. Er stiftete daher diesen Pflanzort, der seitdem im-<lb/>
mer in den Händen der Holländer und noch lange nach seinem<lb/>
Tode in beständigem Wachsthum und Flor geblieben ist.<lb/>
Der Gouverneur hängt unmittelbar von der Compagnie<lb/>
ab, und hat den Rang eines Edlen Heeren, welcher Titel den<lb/>
Gliedern des obersten Raths zu Batavia gegeben wird. Er hat<lb/>
den Vorsitz in einem Rath, welcher aus dem Unter-Gouverneur,<lb/>
dem Fiscal, dem im Fort commandirenden Major, dem Secret-<lb/>
tair, dem Schatzmeister, dem Kellermeister und dem Buchhalter<lb/>
besteht. Jedes dieser Mitglieder hat einen Zweig von der Com-<lb/>
pagnie Handlungsgeschäften in besondrer Aufsicht. Von dem<lb/>
gesammten Rath hängen alle Civil- und Militairsachen ab; doch<lb/>
hat der Unter-Gouverneur noch ein Collegium, nemlich den Zu-<lb/>
stiz-Rath, unter sich, der aus den Mitgliedern der andern De-<lb/>
partements besteht, und die Criminalsachen untersucht. Um gat<lb/>
zu großen Einfluß oder Parteilichkeit so viel möglich zu vermei-<lb/>
den, dürfen in keinem Rath zwei Verwandte zugleich Sitz haben.<lb/>
Die Einkünfte des Gouverneurs sind sehr ansehnlich, denn<lb/>
außer einem Firum an Gehalt, freier Wohnung, Ammeuble-<lb/>
ment und allem was zum Haushalt und zur Tafel gehört, hat<lb/>
er zehn Reichsthaler von jedem Faß (Legger) Wein, welches<lb/>
die Compagnie von den Landleuten kauft und nach Batavia<lb/>
führt. Für ein solches Faß zahlt die Compagnie vierzig Tha-<lb/>
ler; davon aber bekommt der Landmann nur vierundzwanzig,<lb/>
das übrige fällt den beiden Gouverneurs, und zwar zwei Dritt-<lb/>
theile dem ersten zu, deren jährlicher Ertrag sich zuweilen auf<lb/>
4000 Thaler belaufen soll. Der Unter-Gouverneur hat alles<lb/>
zu besorgen, was der Compagnie Handlungsgeschäfte allhier an-<lb/>
geht, auch muß er alle Befehle unterschreiben, welche an die<lb/>
unter ihm stehenden Departements ergehen. Er und der Fistal-<lb/>
haben den Rang von Ober-Kaufmann. Der Fiscal verwaltet<lb/>
die Polizei, und läßt die Strafgesetze in Execution bringen. Sein<lb/>
Einkommen besteht in Geldstrafen und in Auflagen auf gewisse<lb/>
Handlungsartikel; wenn er aber in Beitreibung derselben etwas<lb/>
zu scharf ist, so zieht er sich allgemeinen Haß zu. Die gesunde<lb/>
Politik der Holländer hat es gleichfalls für nöthig befunden, den<lb/>
Fiscal zum Oberaufseher der andern Compagniebedienten zu<lb/>
machen, damit diese dem Nutzen ihrer Herren nicht entgegen<lb/>
handeln, noch die Gesetze des Vaterlands aus den Augen setzen.</p></body></text>
</TEI>
