<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="79"/><p/><p>Zu dem Ende ist er in Rechtssachen gemeiniglich wohl erfahren,<lb/>
und hängt lediglich von Holland ab. Der Major (welche Stelle<lb/>
jetzt ein Herr von Prehn bekleidet, der uns überaus viel Höf-<lb/>
lichkeit erwies), hat den Rang eines Kaufmanns — ein Um-<lb/>
stand, der uns sonderbar scheint, weil wir in allen europkischen<lb/>
Staaten daran gewöhnt sind, daß das Militair einen selbststän-<lb/>
digen Rang giebt, und der denen noch befremdender vorkommen<lb/>
muß, die den besondern Contrast kennen, der in diesem Stück<lb/>
zwischen Holland und Rukland obwaltet, wo nemlich alle Staats-<lb/>
bedienten ohne Unterschied, sogar die Professoren auf den Uni-<lb/>
versitäten, einen Militair-Rang haben. Die Zahl der hiesigen<lb/>
regulairen Truppen besteht ungefähr aus 700 Mann, wovon<lb/>
400 in dem bei der Stadt befindlichen Fort zur Besatzung lie-<lb/>
gen. Die Einwohner, welche Waffen tragen können, machen<lb/>
eine Militz von 4000 Mann aus, die, vermittelst einiger Si-<lb/>
gnale größtentheils in Zeit von wenig Stunden auf ihren respec-<lb/>
tiven Tärmplätzen zusammengebracht werden kann. Aus der<lb/>
vorgedachten Anzahl läßt sich ungefähr die Volksmenge der wei-<lb/>
sen Einwohner auf dieser Colonie bestimmen, die sich gegenwär-<lb/>
tig so weit ausgebreitet hat, daß die entferntesten Colonisten über<lb/>
vier Wochen reisen müssen, ehe sie das Cap erreichen können.<lb/>
Man darf aber von dem Umfang, bis auf welchen sich diese<lb/>
Plantagen ausgebreitet haben, keinesweges auf ihre Anzahl schlie-<lb/>
ßen, denn zumal die Äußersten derselben, liegen bisweilen ganze<lb/>
Tagereisen weit von einander, und sind von verschiedenen hot-<lb/>
tentottischen Nationen umgeben, daher sie denn auch nur gar<lb/>
zu oft empfinden, daß ihre eigne Regierung sie in so weiter<lb/>
Entlegenheit nicht schützen kann. Gegen einen weißen Einwoh-<lb/>
ner zählet man hier fünf und mehr Sclaven, und die vornehm-<lb/>
sten Personen am Cap halten deren oft zwanzig bis dreißig.<lb/>
Im Ganzen haben es diese Leibeignen gut genug, und wenn<lb/>
ihre Herren Gefallen an ihnen finden, so bekommen sie recht<lb/>
gute Kleider, doch müssen sie alle, ohne Ausnahme, barfuß ein-<lb/>
hergehen, indem ihre Herren sich Schuh und Strümpfe zu ei-<lb/>
nem Unterscheidungszeichen vorbehalten. Diese Sclaven werden<lb/>
hauptsächlich von Madagastar gebracht, wohin gemeiniglich alle<lb/>
Jahre ein kleines Schiff von hier aus auf diesen Handel aus-<lb/>
geschickt wird. Doch giebt es auch außer diesen eine Menge<lb/>
von Malayen, Bengalesen und einige Neger unter ihnen. Die<lb/>
Colonisten bestehen aus holländischen Familien, aus französischen</p></body></text>
</TEI>
