<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><p/><p>Da alle Lebensmittel außerordentlich wohlfeil sind, so be-<lb/>
finden sich die Leute fast durchgängig in guten Glücksumständen,<lb/>
doch giebt es hier keine so großen Reichthümer als in Batavia<lb/>
zu erwerben; denn wie man mir sagte, hat am Cap der<lb/>
reichste Mann nicht über 200,000 Thaler oder über 20,000<lb/>
Pfund Sterling im Vermögen.</p><pb n="81"/><p/><p>Auf dem Lande sind die Leute schlecht und recht und gast-<lb/>
frei. In den entferntesten Gegenden, von daher sie selten zur<lb/>
Stadt kommen, sollen sie sehr unwissend sein; welches sich leicht<lb/>
begreifen läßt, weil sie keine Gesellschaft als Hottentotten haben,<lb/>
und oft etliche Tagereisen weit auseinander wohnen. Weinbau<lb/>
wird nur in denjenigen Plantagen getrieben, die innerhalb eini-<lb/>
ger Tagereisen von der Stadt entfernt liegen. Hier wurden sie<lb/>
bereits von den ersten Colonisten angelegt, deren Familien sie<lb/>
auch erb- und eigenthümlich zugehören. Jetzt aber giebt die<lb/>
Compagnie nichts mehr auf Erbe, sondern verpachtet die Län-<lb/>
dereien nur jahrweise, und obgleich der Pachtzins sehr mäßig<lb/>
ist, indem für 60 Acker oder Morgen Landes nur 25 Thaler<lb/>
entrichtet werden*), so hindert dies dennoch die Anlage neuer<lb/>
Weinberge. In den entfernteren Plantagen wird daher auch<lb/>
nur Korn und Vieh gezogen, und einige Colonisten geben sich<lb/>
bloß mit der Viehzucht ab. Wir hörten von zwei Pächtern,<lb/>
deren jeder 15,000 Schafe und verhältnißmäßige Heerden von<lb/>
Hornrich halten soll. Es giebt viele die 6 bis 8000 Schafe<lb/>
haben, und große Heerden davon zur Stadt treiben; aber Lö-<lb/>
wen, Büffel und die Beschwerlichkeiten einer so weiten Reise<lb/>
vermindern diese Triften oft, ehe sie solche bis auf den Markt-<lb/>
platz bringen können. Sie nehmen bei dergleichen Gelegenhei-<lb/>
ten gemeiniglich ihre Familien mit sich, und bedienen sich hiezu<lb/>
großer Wagen, die mit Leinwand oder Leder, über Tonnenbän-<lb/>
der ausgespannt, bedeckt sind, und von 8, 10 oder gar 12 Paar.<lb/>
Ochsen gezogen werden. Äußer dem Schlachtvieh bringen sie auch<lb/>
Butter und Schaftalg; ingleichen das Fleisch und die Haut-<lb/>
vom Flukpferd oder Hippopotamus, nebst Löwen- und Rhinoce-<lb/>
ros-Fellen zu Markte. Zu Bestellung ihrer Feld- und Vieh-<lb/>
wirthschaft halten sie sich zum Theil Sclaven, miethen sich auch</p><p>) Der Acker oder Morgen Landes besteht hier aus 666 rheinischen<lb/>
Quadrat-Ruthen, und die Ruthe hält 12 Zuf. Das Verhältniß des<lb/>
rheinischen zum englischen Fuß ist wie 116 zu 120.</p><p/><p>4**</p></body></text>
</TEI>
