<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>georgkap3</title><author>Forster, Georg -- (GND: 118534416)</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2timerg@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1736762958323">1736762958323</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>82</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>gemeiniglich noch einige drmere Hottentotten dazu, und zwar-<lb />
wie man uns sagte, von dem Stamm der sogenannten Bosch-<lb />
mans oder Waldmenschen, die kein eignes Zuchtvieh haben, son-<lb />
dern sich von Jagd und Raub nähren. Reiche Pächter helfen.<lb />
Anfängern dadurch auf, daß sie ihnen eine Heerde von 4 bis<lb />
﻿500 Schafen anvertrauen, um solche auf entlegene, gute Wei-<lb />
den zu treiben; dafür lassen sie ihnen die Hälfte der Cämmer,<lb />
und so werden sie in kurzem eben so reich als ihre Wohlthäter.</paragraph><paragraph /><paragraph>Obgleich die Compagnie dadurch, daß sie sich das Grund-<lb />
recht und Eigenthum der Tändereien allein vorbehält, den neuen<lb />
Colonisten offenbar keine Ermunterung giebt, so hat es der Fleiß<lb />
dieser letztern dennoch so weit gebracht, daß sie seit einiger Zeit<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q12060804"&gt;Isle de France&lt;/place&gt; und Bourbon mit Korn versehen, ja sogar ver-<lb />
schiedne Ladungen nach Holland geschickt haben. Diese Aus-<lb />
fuhr würde ohne Zweifel zu bessern Preisen geschehen können,<lb />
wenn die Plantagen nicht so weit ins Land hinein lägen; denn<lb />
alles Korn muß zur Are und auf sehr bösen Wegen bis nach<lb />
Tafelbai gebracht werden. Man darf sich indessen nicht wun-<lb />
dern, daß die Plantagen so tief ins Land und so weit ausein-<lb />
ander liegen, und daß es zwischen denselben große Bezirke giebt,<lb />
die ganz wüst sind, da sie doch zum Theil angebauet werden.<lb />
könnten. Die Compagnie will es gerade so haben; denn sie<lb />
hat ausdrücklich verordnet, daß kein Colonist sich innerhalb ei-<lb />
ner deutschen Meile von der nächsten Plantage anbauen soll.<lb />
Stände diese Colonie unmittelbar unter den General-Staaten,<lb />
so würde sie zweifelsohne ungleich volkreicher sein, und sich längst<lb />
großen Reichthum und Ansehen erworben haben, wozu jetzt keine<lb />
Aussicht ist; aber eine Handlungsgesellschaft von ostindischen<lb />
Kaufleuten findet ihre Rechnung besser dabei, das Land-Eigen-<lb />
thum für sich zu behalten, und dem Colonisten die Flügel zu<lb />
beschneiden, damit er nicht zu groß und zu mächtig werden<lb />
möge.</paragraph><paragraph /><paragraph>Der Wein, welcher auf dem Cap gebauet wird, ist von<lb />
unendlich verschiedenen Sorten. Der beste fällt auf Herrn Van-<lb />
der Spy's Plantage zu Constantia, und den kennt man in Eu-<lb />
ropa größtentheils wohl nur vom Hörensagen, denn es werden<lb />
ährlich höchstens nur 30 Faß (legger*)) davon eingeerntet,</paragraph><paragraph>ein Legger ist ungefähr 108 Gallons englischen Mases, davon<lb />
iedes 4 ordinaire Bouteillen giebt.</paragraph></body></text></TEI>