<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><p/><p>und jedes wird auf der Stelle zu ungefähr 50 Pfund Sterling,<lb/>
das ist 300 Thaler, verkauft. Die Stöcke, von denen er kommt,<lb/>
sind ursprünglich von Schiras, in Persien, hiehergebracht. Was<lb/>
wir in Europa für ächten Constantia trinken, sind andre süße<lb/>
Weine, die in denen zunächst an der Constantia gelegenen Wein-<lb/>
bergen wachsen. Man hat auch versucht Neben vom Burgun-<lb/>
der-Wein aus Frankreich, desgleichen Frontignac und Musca-<lb/>
tellerstöcke von eben daher, hier anzupflanzen, und die sind alle<lb/>
so gut eingeschlagen, daß das Gewächs zuweilen das französische<lb/>
übertrifft. In den vornehmen Häusern ist der gewöhnliche Tisch-<lb/>
wein ein herber, starker Wein, der von Madera-Reben hier ge-<lb/>
zogen wird und eine angenehme Schärfe hat. Geringere, nicht<lb/>
unangenehme Sorten, fallen in großer Menge, und sind sehr<lb/>
wohlfeil, so daß die Matrosen der Ostindienfahrer sich gemei-<lb/>
niglich etwas rechtes damit zu gut thun.</p><pb n="83"/><p/><p>Das Land versieht die Schiffe aller Nationen, die hier an-<lb/>
legen, mit Lebensmitteln. Korn, Mehl, Schiffs-Zwieback, ge-<lb/>
pökeltes Rindfleisch, Brandwein und Wein sind im Ueberfluß und<lb/>
zu billigen Preisen zu haben, und das frische Gartengewächs*),<lb/>
ingleichen das Obst, welches hier gezogen wird, sind, nebst dem<lb/>
guten Hammel- und Rindfleisch, vortreffliche Erfrischungsmittel<lb/>
für diejenigen, die von weiten Reisen kommen. Das Clima ist<lb/>
dabei so gesund, daß die Einwohner selten kranken, und daß<lb/>
Fremde, vom Scorbut und andern Krankheiten sich sehr leicht<lb/>
erholen. Der Winter ist so gelinde, daß bei der Stadt fast.<lb/>
niemals Eis zu sehen ist; auf den Bergen aber, vornehmlich weit<lb/>
ins Land, giebts harten Frost mit Schnee- oder Hagelstürmen,<lb/>
und die scharfen Südostwinde bringen ihnen sogar im Novem-<lb/>
ber, welches hier Frühling ist, manchmal noch Nachtfröste zu-<lb/>
wege. Schnupfen und Verkältungen sind die einzigen gewöhn-<lb/>
lichen Plagen, und entstehen von der schnellen Veränderung der<lb/>
Luft bei starken Winden, denen das Cap zu allen Jahrszeiten<lb/>
unterworfen ist. Der Hitze unerachtet, welche zuweilen ausneh-<lb/>
mend ist, haben die Einwohner holländischer Herkunft ihre an-<lb/>
geborne, eigenthümliche Gestalt und Bildung beibehalten. Sie<lb/>
sind durchgehends dick und fett, wozu ihr gutes Leben nicht we-<lb/>
nig beitragen mag.</p><p>Vornehmlich sind die Weintrauben und Drangen hier ganz unver-<lb/>
gleichlich.</p></body></text>
</TEI>
