<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>georgkap3</title><author>Forster, Georg -- (GND: 118534416)</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2timerg@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1736762958323">1736762958323</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><paragraph /><paragraph>84</paragraph><paragraph /><paragraph /><paragraph>Reise um die Welt</paragraph><paragraph /><paragraph>Die Hottentotten oder ursprünglichen Landes-Einwohner,<lb />
haben sich in die innern Gegenden des Landes zurückgezogen, so<lb />
daß ihr nächstes Kraal oder Dorf fast hundert englische Meilen<lb />
von der Stadt am Cap entfernt ist. Dennoch kommen sie bis-<lb />
weilen hieher, theils um ihr eignes Vieh zum Verkauf zu brin-<lb />
gen, theils um den holländischen Pächtern ihre Heerden zu Markt<lb />
treiben zu helfen. Wir hatten keine Gelegenheit, neue Beobach-<lb />
tungen über dies Volk zu machen; denn wir sahen nur einige<lb />
wenige einzelne Personen von ihnen, an deren keiner wir etwas<lb />
fanden, was &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q108400"&gt;Peter Kolbe&lt;/persName&gt; nicht schon bemerkt haben sollte. Daß<lb />
die ausführlichen Nachrichten dieses einsichtsvollen Mannes der<lb />
Wahrheit gemäß wären, bestätigen nicht nur die vornehmsten<lb />
hiesigen Einwohner durch ihr Zeugniß, sondern wir fanden auch<lb />
Gelegenheit, uns zum Theil durch eigne Untersuchungen von<lb />
der Richtigkeit seiner Beobachtungen zu überzeugen. In man-<lb />
cher Absicht war auch schon auf &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cooks&lt;/persName&gt; erster Reise ein gleiches<lb />
geschehen, worüber man &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworth&lt;/persName&gt;'s Gesch. der engl. See-<lb />
Reisen in 8. vierter Band p. 809 1c. nachlesen kann. Zwar<lb />
ist Kolbe von einigen Sachen übel unterrichtet gewesen, und<lb />
manches, was die Colonie betrifft, scheint jetzt ganz anders zu<lb />
sein als es zu seiner Zeit war; aber bei dem allen ist er noch<lb />
immer der beste unter den Geschichtschreibern des Caps, und<lb />
also verweisen wir unsere Leser auf ihn.<lb />
Der Abt &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q202703"&gt;la Saille&lt;/persName&gt;, ein französischer Astronom, hätte da-<lb />
her auch in der Beschreibung seiner Reise (die kurz nach ihres<lb />
Verfassers Tode bekannt gemacht worden), den Credit von Kol-<lb />
bens Nachrichten nicht zu schwächen suchen sollen, zumal da er<lb />
uns an deren Stelle nichts besseres geliefert hat. Sein Werk-<lb />
chen ist übrigens so seicht abgefaßt, daß wir desselben hier gar<lb />
nicht erwähnt haben würden, wenn Recht und Billigkeit nicht<lb />
forderten, Kolben als einen treuen und genauen Beobachter zu<lb />
rechtfertigen. Der Abt wohnte am Cap unter einer Familie,<lb />
die nicht zu jenen gehörte, welche es ehemals mit Kolben ge-<lb />
halten und ihm wohlgewollt hatten. Er hörte ihn also herab-<lb />
setzen, so oft sich die Gelegenheit dazu ereignete, und schrieb ge-<lb />
treulich alles nieder, um sich auf seine Kosten wichtig zu machen.</paragraph><paragraph /><paragraph>Nul n’aura d’esprit,<lb />
Hors nous et nos amis.<lb />
Boileau.</paragraph></body></text></TEI>