<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="85"/><p/><p>Die südliche Spitze von Africa bestehet aus einer Masse<lb/>
hoher Berge; davon die zunächst am Meere gelegenen, schwarze,<lb/>
steile und unfruchtbare Granitfelsen sind, in denen man weder-<lb/>
fremde Körper, als versteinerte Muscheln und dergleichen, noch<lb/>
Tavenarten oder andere Spuren von ehemaligen Bulcanen fin-<lb/>
det. An den angebaueten Flecken bestand das Erdreich aus<lb/>
Thon mit etwas Sand und kleinen Steinen vermischt; aber ge-<lb/>
gen Falsebai hin haben fast alle Plantagen sändigen Boden.<lb/>
In der Colonie Stellenbusch soll das Erdreich unter allen am<lb/>
fruchtbarsten sein, und die Pflanzungen dort besser als andrer<lb/>
Orten gerathen. Besonders rühmte man, daß die europkischen<lb/>
Sichen dort gut fortkämen, und nebst einem stattlichen Ansehen<lb/>
auch eine beträchtliche Höhe erreicht hätten. Bei der Stadt hin-<lb/>
gegen wollen sie nicht recht fort; denn die größten, die wir da-<lb/>
selbst sahen, waren nicht über dreißig Fuß hoch. In den wei-<lb/>
ter landeinwärts gelegenen Bergen giebt es ohne Zweifel Metall,<lb/>
besonders Eisen und Kupfer; von diesen beiden Erzarten zeigte<lb/>
uns Herr Hemmy etliche Stufen vor, und da verschiedene<lb/>
Stämme der Hottentotten sie zu schmelzen wissen, so müssen sie<lb/>
reichhaltig und leicht in Fluß zu bringen sein. Man findet auch<lb/>
im Innern des Landes heiße Quellen, darunter vorzüglich eine<lb/>
ist, deren sich die Einwohner am Cap bedienen, weil sie nur<lb/>
drei Tagereisen weit von der Stadt liegt. Sie soll gegen Krank-<lb/>
heiten der Haut und andre Zufälle gut sein, und muß also<lb/>
wohl viel Schwefel enthalten.</p><p/><p>In dem Pflanzenreiche herrscht hier eine verwundernswürdige<lb/>
Mannigfaltigkeit. Ungeachtet wir uns gar nicht lange hier auf-<lb/>
hielten, fanden wir dennoch verschiedne neue Arten, und zwar<lb/>
nahe bei der Stadt, wo wir sie gerade am wenigsten vermu-<lb/>
thet hätten. So beträchtlich daher auch die Sammlungen un-<lb/>
srer bisherigen Kräuterkenner in diesem Lande ausgefallen sind,<lb/>
so haben Dr. Sparrmann und der gelehrte &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q39658"&gt;Dr. Thunberg&lt;/persName&gt; *) doch</p><p>)Ein geschickter Schüler des Herrn von Linné, der zuerst D. Bur-<lb/>
mans Kräutersammlung zu Leyden in Ordnung brachte, darauf drei Jahre<lb/>
lang am Sap botanisirte, und, nach mancher daselbst gemachten neuen<lb/>
Entdeckung, auf Kosten der ostindischen Compagnie nach Batavia geschickt<lb/>
ward, um von da im Jahr 1775 nach Japan zu gehen. Auf Dr. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q433984"&gt;Sparr-&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q433984"&gt;manns&lt;/persName&gt; Bitte nahm er Herrn Franz Masson, einen Unter-Gärtner des<lb/>
königlichen Gartens zu Kew, mit auf seine hotanischen Reisen am Cap.</p></body></text>
</TEI>
