<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="﻿86"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>mehr als Tausend ganz neue Arten hier angetroffen. Das Thier-<lb/>
reich ist verhältnißmäßig eben so reich. Die größten vierfüßigen<lb/>
Thiere, der Elephant, das Rhinoceros und dieGSiraffe oder das<lb/>
Camelopardalis sind in dieser Spitze von Africa zu Haus. Die<lb/>
beiden ersten Arten fanden sich sonst innerhalb der nächsten funf-<lb/>
zig Meilen von der Stadt; sie sind aber so häufig gejagt und<lb/>
verfolgt worden, daß sie jetzt, viele Tagereisen weit jenseits der<lb/>
Stadt, nur noch selten zum Vorschein kommen. Das Nas-<lb/>
horn besonders ist so rar geworden, daß das Gouvernement so-<lb/>
gar eine Verordnung hat ergehen lassen müssen, um dessen<lb/>
gänzliche Ausrottung zu verhindern. Das Flußpferd (Hippopo-<lb/>
tamus) wird hier Seekuh genannt, und war ehedem unweit der<lb/>
Stadt, schon in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1563436"&gt;Saldanha-Bai&lt;/place&gt; anzutreffen, jetzt aber ist es<lb/>
ebenfalls so selten geworden, daß, kraft obrigkeitlichen Verbots,<lb/>
innerhalb einer großen Entfernung vom Cap keines mehr ge-<lb/>
schossen werden darf. Ungeachtet dies Thier, seinem Namen<lb/>
nach, im Wasser leben sollte, so nährt es sich doch bloß von<lb/>
Kräutern, und soll nur auf kurze Zeit, auch nie auf größere<lb/>
Strecken, als ungefähr auf dreißig Schritt weit, untertauchen<lb/>
können. Das Fleisch wird hier zu Lande gegessen und für ei-<lb/>
nen Leckerbissen gehalten, gleichwohl schmeckte es mir nicht bes-<lb/>
ser als festes Rindfleisch, das Fett aber hat mit Mark viel Aehn-<lb/>
lichkeit. Zu den übrigen großen Thieren, die es hier giebt, ge-<lb/>
hört auch der wilde Büffel, dessen Hörner jenen vom america-<lb/>
nischen wilden Ochsen (bison) gleichen, worüber man die im<lb/>
neunten Theile von Büffons Naturgeschichte befindliche Abbil-<lb/>
dung nachsehen kann. Sie halten sich jetzt ebenfalls nur in den<lb/>
entlegnern Gegenden auf, und sollen von ausnehmender Stärke<lb/>
und Wildheit sein. Die Bauern werden dies zu ihrem Scha-<lb/>
den inne, denn sie fallen die Heerden öfters an, und bringen<lb/>
das Vieh um, indem sie es mit den Füßen zertreten. Dr. Thun-<lb/>
berg verlor durch einen Anfall dieser Thiere seine Pferde, und<lb/>
sein Begleiter, der holländische Compagnie-Gärtner, hatte kaum<lb/>
noch Zeit, sich zwischen zwei Bäume zu retten. Ein junger</p><p>Dieser Masson war an Bord der Resolution nach dem Cap gesandt wor-<lb/>
den, um sowohl frische Pflanzen, als auch Gesäme für den königlichen bo-<lb/>
tanischen Garten, nach England zu bringen. Dr. Thunberg lehrte ihn<lb/>
was merkwürdig sei, und er ist mit einer reichen Ernte nach England<lb/>
zurückgekommen.</p></body></text>
</TEI>
