<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><p/><p>dreijähriger Ochs dieser Art, welcher dem Unter-Gouverneur zu-<lb/>
gehörte, ward mit sechs zahmen Ochsen vor einen Wagen ge-<lb/>
spannt, aber sie waren zusammen genommen nicht vermögend<lb/>
ihn aus der Stelle zu bringen. Außer diesem Büffelgeschlecht<lb/>
giebt es noch eine andre Art wilder Ochsen, welche von den<lb/>
Eingebornen Gnu genannt werden. Sie haben dünne, kleine<lb/>
Hörner, Mähnen und Haarborsten an der Nase und den Wam-<lb/>
men; und scheinen wegen ihres feinen Baues eher zum Pferde-<lb/>
und Antelopen- als zum Ochsen-Geschlecht zu gehören. Wir<lb/>
haben Zeichnungen und Beschreibungen von diesem Thiere ge-<lb/>
macht, davon auch eins für die Menagerie des Prinzen von<lb/>
Oranien lebendig nach Curopa verschickt worden ist. Nächst al-<lb/>
len vorgedachten Thieren ist dieser Welttheil auch von jeher als<lb/>
das Vaterland des schönen Gazellen- oder Antelopengeschlechts"</p><pb n="87"/><p>Nur wenige Arten, die sich in Indien und andern Theilen von<lb/>
Äsien finden, und eine einzige, die in Curopa anzutreffen, sind hiervon<lb/>
auszunehmen. Die verschiedenen Arten desselben, welche es am Sap giebt,<lb/>
sind alle vorzüglich, entweder wegen der zierlichen Bildung, oder wegen<lb/>
der Farbe, oder wegen der Hörner oder auch wegen der Größe. Der<lb/>
Suhduh oder Kolbens Bock ohne Namen, wovon dem Anschein nach Büf-<lb/>
fons Sondoma entstanden, ist der Strepsiceros, des Linné und Pallas.<lb/>
Er ist so groß als ein Pferd, und soll ungemein hoch springen können.<lb/>
Das Cap-Glendthier des Kolbe oder Pallaßens Antelope orcas ist unge-<lb/>
gefähr von der Größe eines Hirsches. Der bonte bock (oder der bunte<lb/>
Die Antelope, welche am<lb/>
Bock) ist die Antelope scripta beim Pallas.<lb/>
Sap sehr uneigentlich Hirsch genannt wird, ist Pallaßens Antelope buba-<lb/>
lis. Die egyptische Antelope oder Gazella des Linné und Pallas, oder<lb/>
Büffons pasan, wird hier Gemsbock genannt, mit welchem sie doch nicht<lb/>
die mindeste Aehnlichkeit hat. Die blaue Antelope (blauwe bock) ist wirk-<lb/>
sammetartigen Schein der<lb/>
lich blauer Farbe, verliert aber den blauen,<lb/>
welches eine schöne Art ist<lb/>
Haare so bald sie todt ist. Der Springbock,<lb/>
in den innern Theilen von<lb/>
und beim Pallas pygargus heißt, hält sich<lb/>
Africa auf. Man findet sie in großen Heerden bei einander, die im Som-<lb/>
Süden ziehen, aber von<lb/>
mer, des Wassers und des Futters wegen, nach<lb/>
ganzen Haufen Löwen, Panther, Hyänen und Jakals verfolgt werden.<lb/>
Ein Thier dieser Art hatten wir bei unsrer Rückkunft nach England die<lb/>
Ehre Ihro Majestät der Königin lebendig zu überreichen. Zwei kleine<lb/>
Arten, ungefähr so groß wie Damhirsche, nebst verschiedenen noch nicht<lb/>
genug beschriebenen Spielarten geben für die hiesigen vornehmen Einwoh-<lb/>
ner ein wohlschmeckendes Wildpret ab. Der Duyker oder die Tauch-An-<lb/>
telope wird so genannt, weil sie sich auf der Tagd im Buschwerk nieder-<lb/>
duckt, und nur von Zeit zu Zeit wieder hervorkommt; auch diese ist noch<lb/>
nicht hinlänglich bekannt, und der hiesige Rehbock verdient ebenfalls noch<lb/>
genauer untersucht zu werden.</p></body></text>
</TEI>
