<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="﻿88"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>angesehen worden, von dessen vielfachen Arten wir längst eine<lb/>
richtigere Kenntniß würden bekommen haben, wenn die verschie-<lb/>
denen, zum Theil unschicklichen Namen, die man ihnen hin<lb/>
und wieder beigelegt hat, solches nicht verhindert und erschweret<lb/>
hätten. An reißenden Raubthieren fehlt es dem Cap auch nicht,<lb/>
und die Colonisten können sich nicht Mühe genug geben sie aus-<lb/>
zurotten. Löwen, Leoparden, Tiegerkatzen, gestreifte und fleckige<lb/>
Syänen (S. Pennants Synopsis Quadr.), Jakals und andre<lb/>
dergleichen Thiere nähren sich hauptsächlich von Antelopen, Ha-<lb/>
sen, Ferbua's, Cavia's und kleinen vierfüßigen Thieren, wovon<lb/>
das Land überall voll ist. Die Anzahl der Tögel ist eben-<lb/>
falls sehr groß, und viele derselben sind mit den schönsten Far-<lb/>
ben gezeichnet.</p><p/><p>Ich habe hier eine Veranlassung noch einmal auf Kolben.<lb/>
zurückzukommen. Er sagt unter andern, daß es Schwalben<lb/>
hier gebe, und das ist unläugbar, denn wir haben selbst zweier-<lb/>
lei Arten davon gesehen. Der Abt la Caille hingegen findet für<lb/>
gut Kolben in diesem Punkt zu widersprechen, wahrscheinlicher-<lb/>
weise bloß darum, weil ihm selbst keine zu Gesicht gekommen.<lb/>
sind. Eben so irrt sich der Abt auch in Ansehung des Knort-<lb/>
hahns; dieser gehört keinesweges zu den gelinottes oder grous,<lb/>
d. i. Birkhähnen, wie er behaupten will; sondern es ist eine<lb/>
africanische Trappe (bustard). Ueberhaupt würde es sehr leicht<lb/>
sein, fast jeden Urtheilsspruch des Abts gegen Kolben zu ent-<lb/>
kräften, wenn sein unbedeutendes Werklein so viel Achtung ver-<lb/>
diente.</p><p/><p>Von kriechenden Thieren aller Art, Schlangen, worunter<lb/>
einige deren Biß tödtlich ist, und von unterschiedlichen Insekten<lb/>
und anderm Gewürm, wimmelt es gleichsam am Cap; auch<lb/>
sind die Küsten reich an wohlschmeckenden Fischen, davon viele<lb/>
den Naturkundigen noch unbekannt sind. Mit einem Wort,<lb/>
so große Reichthümer des Pflanzen- und Thierreiches auch jetzt<lb/>
schon aus Africa gebracht sind, so giebt es in dessen inneren,<lb/>
fast noch ganz unbekannten Theilen doch noch große Schätze für<lb/>
die Naturwissenschaft, und für den Beobachtungsgeist eines zwei-<lb/>
ten Thunbergs oder zweiten Bruces.</p></body></text>
</TEI>
