<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Digitale Edition Georg Forster's sämmtliche Schriften Kapitel 1 und 2</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2pafoll@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1738421666838">1738421666838</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>Erstes Capitel.</heading><paragraph>Abreise. — Fahrt von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q43382"&gt;Plymouth&lt;/place&gt; nach Madera. — Beschreibung die¬<lb />
ser Insel.</paragraph><paragraph /><paragraph>Ubi animus ex multis miseriis atque periculis requie<lb />
vit, — statui res gestas - - perscribere; tamen (hoc) in¬<lb />
primis arduum videtur, - quia plerique, quae delicta re¬<lb />
prehenderis, malivolentia et invidia putant, ubi de magna<lb />
virtute et gloria bonorum memores, quae sibi quisque<lb />
ficta, pro falsis ducit.<lb />
facilia factu putat, aequo animo accipit; supra ea, veluti<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7170"&gt;Sallust&lt;/persName&gt;.</paragraph><paragraph /><paragraph>Kaum war das Schiff Endeavour im Jahre 1771 wieder nach<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q21"&gt;England&lt;/place&gt; zurückgekommen, als man schon den Entwurf zu ei¬<lb />
ner neuen Reise machte, auf welcher die südlichen Gegenden un¬<lb />
srer Erdkugel weiter erforscht und untersucht werden sollten.<lb />
Zwei tüchtige, starke Schiffe, die Resolution und die Ad-<lb />
venture, wurden zu dem Ende als königliche Schiffe vom sech¬<lb />
sten Range (Sloops) ausgerüstet, und die Capitaine &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q89608399"&gt;Jacob Cook&lt;/persName&gt;<lb />
und &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q710410"&gt;Tobias Furneaux&lt;/persName&gt; zu Befehlshabern ernannt. Am 11. Ju¬<lb />
nius erhielten mein Vater und ich Befehl, diese Reise gleichfalls<lb />
zu unternehmen, um Gegenstände der Naturgeschichte zu sam¬<lb />
meln, zu beschreiben und zu zeichnen. In möglichster Geschwin¬<lb />
digkeit rüsteten wir uns zu diesem wichtigen Vorhaben, und<lb />
schickten innerhalb neun Tagen alle unsere Reisegeräthschaft an<lb />
Bord der Resolution, welche damals noch bei Sheerneß lag, am<lb />
22. aber schon nach &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q43382"&gt;Plymouth&lt;/place&gt; abging.<lb />
Am 26. verließen auch wir &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q84"&gt;London&lt;/place&gt;, und kamen, weil wir<lb />
zu Lande reisten, schon in zwei Tagen nach Plymouth, wo<lb />
aber unser Schiff noch nicht eingetroffen war. Den 1. Julius<lb />
verfügten wir uns an Bord der Jagd Augustus, und machten<lb />
dem damaligen Präsidenten des Admiralitätscollegiums, dem<lb />
Grafen Sandwich, unsere Aufwartung. Se. Herrlichkeit (My¬</paragraph></body></text></TEI>