<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>Reise um die Welt in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="29"/><p/><p>lord) glaubten, die Resolution würde noch denselben Tag auf der<lb/>
Rhede ankommen, und verlangten, daß wir uns Abends zwischen<lb/>
fünf und sechs Uhr an Bord derselben begeben möchten. Al-<lb/>
lein zu unserm großen Mißvergnügen erschien das Schiff nicht,<lb/>
und der Graf verließ Plymouth am folgenden Morgen*)<lb/>
Früh am 3. Julius sahen wir die Resolution auf der Rhede<lb/>
vor Anker, wo sie in voriger Nacht angelangt war. Capitain<lb/>
Cook gedachte, etwa acht bis zehn Tage hier zuzubringen, und<lb/>
befahl, mittlerweile in unsern Cajüten noch einige schlechterdings<lb/>
nothwendige Einrichtungen zu treffen. Da wir inzwischen keine<lb/>
Gelegenheit zu Erweiterung der Wissenschaft, oder zu unsrer Be¬<lb/>
lehrung versäumen wollten, so bedienten wir uns dieser Zeit,<lb/>
um die Zinnbergwerke in Cornwall zu besuchen, und nachdem<lb/>
wir in den großen und reichhaltigen Gruben zu Poldyce und<lb/>
Kenwyn Vergnügen und Unterricht gefunden hatten, so kehrten<lb/>
wir am &lt;date ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q43382"&gt;8. Julius&lt;/date&gt; nach Plymouth wieder zurück<lb/>
„&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q43382"&gt;Capitain Cook &lt;/persName&gt;bekam in Plymouth Verhaltungsbefehle<lb/>
vom 25. Junius datirt*). Diesen zufolge sollte er die Adven-<lb/>
ture unter sein Commando nehmen, nach Madera segeln, sich<lb/>
dort mit Wein versehen, und sodann zu Erfrischung seiner Leute<lb/>
und um beide Schiffe mit Lebensmitteln zu versorgen, am Vor¬<lb/>
gebirge der guten Hoffnung anlegen. Von da aus sollte er süd¬<lb/>
lich laufen, und wo möglich das Cap de la Circoncision ent¬<lb/>
decken, welches Herr Bouvet unter dem 54. Grad Süderbreite<lb/>
und ungefähr 11° - 20´ östlicher Länge, von Greenwich angiebt.<lb/>
Entdeckte er dieses, so sollte er untersuchen, ob es zum festen</p><p>*) Dieser Umstand scheint beim ersten Anblick ziemlich unbedeutend<lb/>
und die Erwähnung desselben überflüssig zu sein; allein für die Reisen-<lb/>
den war er wichtig. Wäre das Schiff noch vor der Abreise des Grafen <lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q43382"&gt;Sandwich&lt;/persName&gt; in Plymouth eingetroffen, so hätte es dieser Herr, billiger¬<lb/>
weise, selbst in Augenschein nehmen müssen, und dann würden zur Be¬<lb/>
quemlichkeit und zum Nutzen der Herren Forster in den Cajuten und<lb/>
andern Dingen gewisse Einrichtungen getroffen worden sein, die jetzt<lb/>
weil Mylord Sandwich die Sachen nicht mit eigenen Augen gesehen hatte,<lb/>
entweder ganz unterblieben, oder doch nur unvollkommen vorgenommen<lb/>
wurden, und über deren Mangel unsre Reisenden, in der Folge, sich mit<lb/>
Recht zu beklagen hatten.<lb/>
U.d.B.</p><p>**) Man sehe &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cook's&lt;/persName&gt; Reisebeschreibung im Englischen 1. Bd. S. 2.,<lb/>
woraus ich die obenangeführte Instruction zu Ergänzung meines Werks<lb/>
dem heutigen Publikum vortrage.</p></body></text>
</TEI>
