<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="30"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>Lande gehöre, welches aller Geographen und voriger Seefahrer<lb/>
Aufmerksamkeit erregt hatte, oder ob es nur ein Theil einer In¬<lb/>
sel sei? Im ersten Falle sollte so viel als möglich von der<lb/>
Küste befahren und untersucht, zugleich auch Bemerkungen zum<lb/>
Vortheil der Handlung, der Seefahrt und der Naturgeschichte<lb/>
gemacht werden. Träfe man Einwohner an, so sollte &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2671214"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2671214"&gt;Cook&lt;/persName&gt; ihren Charakter, Temperament, Genie und Anzahl be¬<lb/>
merken, und wo möglich freundschaftlichen Umgang mit ihnen<lb/>
zu haben suchen. So lange die Schiffe in gutem Stande, die<lb/>
Leute gesund, und die Lebensmittel brauchbar blieben, sollte er<lb/>
diese Entdeckungen fortsetzen, und, je nachdem es die Umstände<lb/>
erforderten, nach Osten oder Westen laufen, dabei aber so weit<lb/>
gegen den Südpol als nur immer möglich zu dringen suchen.<lb/>
Wäre aber das Vorgebirge de la Circoncision nur ein Theil<lb/>
einer Insel, oder könnte er es gar nicht antreffen, so blieb ihm<lb/>
übrig so lange als er noch Hoffnung hätte ein großes oder fe¬<lb/>
stes Land zu finden, südwärts zu steuern, alsdann aber seinen<lb/>
Lauf nach Osten zu richten, und in hohen südlichen Breiten,<lb/>
so nah an den Pol als thunlich sein würde, rund um die Welt<lb/>
zu segeln, zuletzt am Vorgebirge der guten Hoffnung wieder zu<lb/>
ankern und von dort nach &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1783560"&gt;Spithead&lt;/place&gt; bei Portsmouth zurückzu¬<lb/>
kehren. So oft die Jahreszeit den ferneren Aufenthalt in ho¬<lb/>
hen Breiten gefährlich machen würde, sollte er sich nach irgend<lb/>
einem bekannten Orte weiter gegen Norden, unter mildern Him¬<lb/>
melsstrichen, zurückziehen, um seine Leute zu erfrischen, und die<lb/>
Schiffe wieder in Stand zu setzen. In allen Fällen, welche<lb/>
man nicht vorhergesehn, könne er übrigens nach eignem Gut¬<lb/>
dünken verfahren, und ginge unglücklicher Weise die Resolution<lb/>
verloren, so sollte er dennoch die Fahrt im kleinern Schiffe fort¬<lb/>
setzen. Eine Abschrift dieser Befehle theilte er dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q100293049"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q100293049"&gt;Furneaux&lt;/persName&gt; mit, und zeigte ihm zugleich die Sammelplätze, im<lb/>
Fall der Trennung an."</p><p/><p>„Die Sternkundigen aus beiden Schiffen, Herren Wales<lb/>
und Baylay, machten, während daß wir nach &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q23148"&gt;Cornwall&lt;/place&gt; gereiset<lb/>
waren, ihre Beobachtungen auf einem kleinen Eiland (&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q23442"&gt;Drake's&lt;/place&gt;<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q23442"&gt;Island&lt;/place&gt;) im Hafen von Plymouth. Die Länge dieses Orts<lb/>
mußte astronomisch bestimmt werden, weil man hier die Län¬<lb/>
gen- Uhren in Gang bringen sollte, welche diese Herren mit sich<lb/>
am Bord hatten. Herr Arnold hatte deren drei verfertigt, wo¬<lb/>
von zwei in der Adventure bleiben sollten. Die dritte mit noch</p></body></text>
</TEI>
