<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="31"/><p/><p>einer andern, die Herr Kendal nach der Harrisonschen Uhr genau<lb/>
nachgemacht hatte, kam auf das andre Schiff. Alle insgesammt<lb/>
wurden am 10. Julius in Gang gesetzt, und in viereckigen höl-<lb/>
zernen Kasten aufbewahrt. Den genausten Berechnungen zu¬<lb/>
folge ist die königliche Sternwarte in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q693450"&gt;Greenwich&lt;/place&gt;, welche wir hier<lb/>
beständig als die erste Mittagslinie annehmen werden, von dem<lb/>
kleinen Eiland in Hymouth-Hafen, 4°- 20´ ostwärts entfernt'<lb/>
Sonnabend den 11. begaben wir uns an Bord, um mit<lb/>
dem ersten günstigen Winde abzusegeln. Am folgenden Tage<lb/>
aber, da der Wind ziemlich heftig blies und mein Vater zu¬<lb/>
fälliger Weise auf dem Verdeck herumging, bemerkte derselbe nicht<lb/>
nur eine Aenderung in der gewöhnlichen Lage unseres Schiffs<lb/>
gegen die Adventure und ein anderes Schiff, welche beide vor<lb/>
Anker lagen, sondern ihn dünte auch, als wenn es auf die<lb/>
Klippen unter der Festung zutriebe. Er äußerte diese Vermu¬<lb/>
thung dem Lootsen (Master) Herrn Gilbert, der sich auch auf<lb/>
dem Verdeck befand und sogleich gewahr ward, daß die Kette<lb/>
eines der beständigen Boys, woran man das Schiff befestigt<lb/>
hatte, gebrochen sei. Zur Fortarbeitung eines Schiffs, wozu diese<lb/>
Boys zu &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q43382"&gt;Plymouth&lt;/place&gt; gebraucht werden, möchte sie stark genug ge¬<lb/>
wesen sein; aber der beständigen und mannigfaltigen Bewegung<lb/>
eines schwergeladenen Schiffs konnte sie nicht widerstehn; und<lb/>
also hätte man auch, meines Erachtens, kein solches Schiff<lb/>
daran legen sollen. Gleich auf den ersten Lärm waren alle Ma¬<lb/>
trosen in Bewegung; die Segel wurden aufgespannt, und die<lb/>
Kabel in Bereitschaft gesetzt: nun liefen wir die Adventure und<lb/>
das andere Schiff vorbei und entgingen auf solche Art der<lb/>
größten Gefahr an den Felsen unter der Festung zu scheitern.<lb/>
Unsre Seeleute schlossen aus diesem bedenklichen und glücklichen<lb/>
Vorfall auf den günstigen Fortgang der ganzen Reise, und wir<lb/>
konnten nicht umhin die Leitung der göttlichen Vorsehung in<lb/>
diesem wichtigen Augenblick zu erkennen, der alle unsre Hoff-<lb/>
nungen beinahe auf einmal vereitelt hätte*). Und wie oft ha-<lb/>
ben wir uns nicht im Verfolg dieser Reise in so gefährlichen<lb/>
Umständen befunden, wo alle menschliche Hülfe vergeblich gewe-</p><p>Es ist nichts ungewöhnliches, daß Schiffe bei ähnlichen Gele=<lb/>
genheiten zu Schaden kommen. Das Kriegsschiff Albborough, ward am<lb/>
16. Mai 1776 von eben solchem Bon losgerissen, und trieb auf den<lb/>
Felsen von Drake = &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q61387788"&gt;Giland&lt;/place&gt;, wo es die Wellen zerschmetterten.</p></body></text>
</TEI>
