<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="32"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>sen sein würde, wenn unser besseres Schicksal nicht unter einer<lb/>
höhern Aufsicht gestanden hätte, ohne welche kein Haar von un-<lb/>
serm Haupte fällt? Zwar sind wir geneigt, der Vortrefflichkeit<lb/>
und dem wachsamen Auge unsrer erfahrnen Weltumsegler die<lb/>
billigste und rühmlichste Gerechtigkeit wiederfahren zu lassen; al¬<lb/>
lein im Grunde werden wir uns nie enthalten, alles auf sei¬<lb/>
nen wahren Ursprung, vornehmlich aber solche Vorfälle auf<lb/>
eine höhere Macht zurückzuführen, wovon keine menschliche Kunst,<lb/>
wäre sie auch mit frecher Religionsverachtung gewaffnet, die Ehre<lb/>
sich anmaßen darf.<lb/>
Montags früh, am 13., segelten wir in Begleitung der<lb/>
Adventure von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q43382"&gt;Plymouth&lt;/place&gt; ab. Ich kehrte einen Abschiedsblick<lb/>
gegen Englands fruchtbare Hügel zurück, und ließ dem natür¬<lb/>
lichen Gefühl der Verbindungen, woran mich diese Aussicht er¬<lb/>
innerte, freien Lauf; bis endlich die Heiterkeit des schönen Mor¬<lb/>
gens, und die Neuheit unsrer Fahrt durch die glatte See die<lb/>
Oberhand gewannen und jene trüben Gedanken zerstreuten. Bald<lb/>
blieb nun hinter uns der berühmte hohe Leuchtthurm, der mit¬<lb/>
ten im Meer auf dem Felsen Eddistone zum Besten der Schiff-<lb/>
fahrt gebauet ist, und den man unmöglich ansehen kann, ohne<lb/>
für die einsamen Wächter zu zittern, die oft drei Monate lang,<lb/>
von aller Gemeinschaft mit dem festen Lande abgeschnitten, da¬<lb/>
selbst zubringen müssen. Denn das Schicksal eines gewissen<lb/>
Winstanley, der unter dem Schutt eines ähnlichen Gebäudes,<lb/>
das er selbst auf dieser Klippe angelegt hatte, vergraben wurde,<lb/>
und die schwankende Bewegung des jetzigen Thurms, wenn Wind<lb/>
und Wetter ihn bestürmen, müssen sie unaufhörlich mit einem<lb/>
schleunigen und schreckenvollen Untergange bedrohen.<lb/>
In eben dem Maaße als wir uns vom Lande entfern¬<lb/>
ten, ward der Wind heftiger; die Wellen wuchsen an, das Schif<lb/>
rollte von einer Seite zur andern und die der See nicht ge¬<lb/>
wohnt waren, ja selbst einige der ältesten Seeleute, litten nun-<lb/>
mehr, doch in verschiedenem Grade, von der Seekrankheit. Auch<lb/>
war diese Uebelkeit nicht bei Allen von gleicher Dauer, und<lb/>
nachdem sie drei Tage lang angehalten hatte, fanden wir uns<lb/>
größtentheils durch gewärmten, rothen Oportowein mit Zucker und<lb/>
Gewürzen wieder hergestellt.<lb/>
Am 20. bekamen wir das Vorgebirge Ortegal an der ga¬<lb/>
licischen Küste in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q29"&gt;Spanien&lt;/place&gt; zu Gesicht; welches die Einwohner<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q157878"&gt;Ortiguera&lt;/place&gt; nennen und vermuthlich das Promontorium trileucum</p></body></text>
</TEI>
