<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="34"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>lassen, und die armen Leute nahmen sie alsdann mit solchen<lb/>
Mienen wieder in Empfang, aus welchen die lebhafteste Freude<lb/>
strahlte. Sie dankten dem Himmel und uns, und freuten sich,<lb/>
daß sie endlich wieder Feuer machen und nach langem Fasten et-<lb/>
was Warmes genießen könnten. So wahr ist's, daß ein gefühl¬<lb/>
volles Herz oft Gelegenheit hat seine Wohlthätigkeit ohne Ko¬<lb/>
sten zu üben.</p><p/><p>Des folgenden Nachmittags segelten drei spanische Kriegs¬<lb/>
schiffe nach dem Hafen &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q485329"&gt;Ferrol &lt;/place&gt;vorbei. Eines schien 74 Kano¬<lb/>
nen, die andern zwei aber nur 60 zu führen. Das letzte zog<lb/>
anfänglich englische Flaggen auf, nachdem wir aber die unsrige<lb/>
gezeigt, ließ es diese wieder herunter, feuerte eine Kanone unter<lb/>
dem Winde ab, und steckte die spanische Flagge auf. Bald dar¬<lb/>
nach feuerte es eine Kugel nach der Adventure; weil wir aber<lb/>
fortsegelten ohne uns an sein Feuern zu kehren, so kam das<lb/>
spanische Schiff zurück, und schoß noch eine Kugel, welche dicht<lb/>
vor dem Schiff vorbeiging. Als Capitain Cook dies sah, ließ er<lb/>
unser Schiff in den Wind legen (d. i. wir hielten mit Segeln<lb/>
inne), und die Adventure that nun ein gleiches, doch schien es<lb/>
als ob sie sich hierin nur nach unserm Beispiel richtete. Der<lb/>
Spanier rief dies Schiff auf Englisch an und fragte „was für<lb/>
eine Fregatte die vor ihnen wäre?" indem er auf uns zeigte.<lb/>
Sobald er hierauf Antwort bekommen hatte, wollte er eine<lb/>
ähnliche Frage, die man ihm vorlegte, nicht beantworten, son-<lb/>
dern erwiederte beständig: „Ich wünsch' Euch glückliche Reise."<lb/>
Nach diesem Auftritte, der für die „Herren der See“ eben nicht<lb/>
schmeichelhaft war, setzten wir unsre Reise fort und passirten das<lb/>
Vorgebirge &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q732090"&gt;Finisterre &lt;/place&gt;in der Nacht*).</p><p/><p>*) Zum Besten mancher Leser auf dem festen Lande, wird viel¬<lb/>
leicht die nachstehende Erläuterung obiger Stelle nicht ganz überflüßig<lb/>
sein. Wenn ein Kriegsschiff, ein Rauffarthei- oder ein kleineres Kriegs¬<lb/>
schiff anhalten will, um dasselbe entweder auszufragen oder gar zu durch¬<lb/>
suchen, so geschieht das gewöhnliche Zeichen dazu, durch Abfeurung einer<lb/>
Kanonenkugel, welche jedoch so gerichtet wird, daß sie das Schiff nicht<lb/>
trifft, sondern nur bei demselben vorbei streicht. Wenn ein solcherge¬<lb/>
stalt angehaltenes Schiff die superiorität des andern und die Rechtmä¬<lb/>
ßigkeit eines solchen Verfahrens nicht anerkennt, so setzt es entweder<lb/>
seinen Lauf fort, ohne sich an die Aufforderung des andern zu kehren,<lb/>
oder es erwiedert die Unbescheidenheit des Fremden wohl gar durch eine<lb/>
ernstliche Antwort aus seinen eigenen Kanonen. Hält es sich im Gegen¬<lb/>
theil für verbunden, dem andern zu gehorchen, so nimmt es zum Zeichen</p></body></text>
</TEI>
