<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="35"/><p/><p>Verschiedene Meerschweine schwammen am 25. gegen den<lb/>
Wind vorbei, der, seitdem wir das &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1136198"&gt;Cap Finisterre &lt;/place&gt;verlassen,<lb/>
nordöstlich geblieben war. Des Nachts leuchtete das Meerwasser,<lb/>
besonders schienen die Spitzen der Wellen, und ein Theil des<lb/>
Kielwassers hinter dem Schiff, aus einer Masse von lauter Licht<lb/>
zu bestehen; doch sah man auch noch ohnedies eine Menge klei-<lb/>
ner Funken, die heller als alles übrige waren.<lb/>
Am 28. um 6 Uhr des Morgens erblickten wir die Insel<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q27320"&gt;Porto-Santo&lt;/place&gt;, welche ungefähr vier bis fünfthalb deutsche Mei-<lb/>
len lang, unfruchtbar, und schlecht bewohnt ist. Sie hat nur<lb/>
eine Villa oder Flecken, die eben so heißt und am östlichen Ufer<lb/>
in einem Thal liegt, welches ganz angebaut, und dem Ansehn<lb/>
nach voller Weinberge ist. Uebrigens steht diese kleine Insel un¬<lb/>
ter dem Gouverneur von Madera und die Zahl ihrer Einwoh¬<lb/>
ner beläuft sich ungefähr auf 700 Köpfe.</p><p/><p>Kurz nachher kamen wir auf die Höhe von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q26253"&gt;Madera&lt;/place&gt; und<lb/>
der&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q27923"&gt; Ilhas desertas&lt;/place&gt;, welche unsre Seefahrer die Deserteurs zu<lb/>
nennen pflegen. Die Stadt &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q658823"&gt;Santa Cruz&lt;/place&gt; auf Madera lag Nach¬<lb/>
mittags um 6 Uhr gerade vor uns. Hier sahen wir die Berge<lb/>
von einer Menge tiefer Klüfte und Thäler durchschnitten und<lb/>
auf den Rücken derselben verschiedene Landhäuser, deren über¬<lb/>
aus anmuthige Lage zwischen Weinbergen und hohen Cypressen<lb/>
der Gegend ein sehr romantisches Ansehen gab. Wir wurden<lb/>
mit Booten in die Rhede von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q25444"&gt;Funchal&lt;/place&gt; bugsirt, weil es völlig<lb/>
windstill war, und erst in dunkler Nacht kamen wir vor Anker.<lb/>
Früh am 29. wurden wir durch den malerischen Anblick<lb/>
der Stadt &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q25444"&gt;Funchal&lt;/place&gt; sehr angenehm überrascht. Sie liegt rund<lb/>
um die Rhede, auf einem sanft anlaufenden Grunde der Vor¬<lb/>
berge, und hat die Gestalt eines Amphitheaters. Vermittelst die¬<lb/>
ser Lage fallen sämmtliche Gebäude und Häuser um so viel vor-<lb/>
theilhafter ins Gesicht; sie sind fast durchgehends weiß angestri-</p><footer>seiner Unterthänigkeit die Segel ein, läßt auch wohl seine Flagge nieder,<lb/>
kurz, es hält still oder schickt gar Leute im Boote ab, um auf die vorge¬<lb/>
legten Fragen des andern zu antworten. In dem Text wird daher ge¬<lb/>
rüget, daß die Capitains &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cook&lt;/persName&gt; und Furneaux, und zwar ersterer durch<lb/>
sein Beispiel, der Ehre der britischen Nation (die seit der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7207"&gt;Königin Elisa-&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7207"&gt;beth&lt;/persName&gt; Zeiten her den stolzen Titel von Herren der See gegen alle Mächte<lb/>
behauptet), hier etwas vergeben hätten, indem sie den Spaniern eine<lb/>
bis hieher von keinem Engländer eingestandene Oberherrschaft, in diesen<lb/>
Gewässern einräumten.<lb/>
A.d.B.</footer></body></text>
</TEI>
