<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="36"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>chen; viele sind zwei Stock hoch, und haben flache Dächer, wel¬<lb/>
ches ihnen eine Aehnlichkeit mit der Simplicität der morgenlän¬<lb/>
dischen Bauart giebt, die hier in England, unsern schmalen Häu-<lb/>
sern mit hohen, schräg zusammenlaufenden und mit einer gan¬<lb/>
zen Reihe von Schornsteinen bepflanzten Dächern, gänzlich zu<lb/>
fehlen pflegt. Am Ufer sieht man verschiedene Batterien und<lb/>
Plattformen mit Kanonen, auch wird die Rhede von einem al¬<lb/>
ten Castell bestrichen, welches auf einem steilen schwarzen Felsen<lb/>
liegt, der bei hohem Wasser von der See umgeben ist, und von<lb/>
den Engländern the Loo-Rock genannt wird. Hinter der<lb/>
Stadt ist noch ein andres Castell St. Joanno do Pico genannt.<lb/>
Die nahgelegnen Höhen, auf welchen man überall Weinberge,<lb/>
umzäunte Gründe, Plantagen und Buschwerk nebst Landhäusern<lb/>
und verschiedenen Kirchen erblickt, machen die Schönheit der<lb/>
Landschaft vollkommen. Alles erweckte den Begriff einer bezau¬<lb/>
berten Insel, und gab uns eine Idee von den hängenden Gär¬<lb/>
ten der Semiramis.</p><p/><p>Um 7 Uhr kam ein Boot zu uns, welches das Prattique-<lb/>
Boot genannt wird und einen Capitain do Sal am Bord hatte.<lb/>
Dieser Officier ist einer von den zweien Guarda=Mores des<lb/>
Gesundheits-Collegiums, welche die Quarantaine der Schiffe<lb/>
bestimmen, die aus der Barbarei oder Levante oder aus andern<lb/>
verdächtigen der Pest unterworfnen Gegenden ankommen. Er<lb/>
erkundigte sich nach unserm Gesundheitszustande und dem Lande<lb/>
woher wir kämen, und erfuhr was er zu wissen verlangte.<lb/>
Kurz nachher landeten wir und gingen mit unsern Ca¬<lb/>
pitains zu Herrn Loughnan, einem englischen Kaufmann, der,<lb/>
vermöge Contracts, alle hier einlaufende königliche Schiffe mit<lb/>
den erforderlichen Nothwendigkeiten versieht. Der jüngst ernannte<lb/>
Consul, Herr Murray, war noch nicht angekommen; Herr<lb/>
Loughnan aber empfing uns mit einer Gastfreiheit und einem<lb/>
Anstande, der ihm und der Nation Ehre macht.</p><p/><p>Die Stadt entspricht bei weitem dem Begriffe nicht, den<lb/>
ihr äußeres Ansehen von der Rhede aus erregt; denn die Stra¬<lb/>
ßen sind eng und schlecht gepflastert und schmutzig; die Häuser sind<lb/>
zwar von gehauenen oder gebacknen Steinen, aber innerhalb dun¬<lb/>
kel. Nur diejenigen sind mit Glasfenstern versehen, welche den<lb/>
englischen Kaufleuten oder andern vornehmen Einwohnern gehö¬<lb/>
ren, die übrigen haben gemeiniglich Laden von Lattenwerk, wel¬<lb/>
che oben an Hespen befestigt sind, und als Fenster geöffnet,</p></body></text>
</TEI>
