<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="37"/><p/><p>auch erforderlichen Falls ausgehoben werden können. Die untern<lb/>
Zimmer sind mehrentheils zu Wohnungen für Bediente, oder<lb/>
zu Kramläden und Waarenlagern bestimmt.<lb/>
Was die Kirchen und Klöster betrifft, so sind es schlechte<lb/>
Gebäude, die keine sonderliche Kenntniß der Architectur verrathen.<lb/>
Ihr Inneres ist ohne Geschmack, denn das wenige Licht, welches<lb/>
von außen hereinfällt, macht dem Auge nichts als eine Menge<lb/>
von Flitter-Zierrathen sichtbar, die in aller Absicht gothisch sind.<lb/>
Das Franciscaner=Kloster ist nett und räumlich; aber ihr Gar¬<lb/>
ten schien in keiner guten Ordnung zu sein.<lb/>
Die Nonnen von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q12029520"&gt;St. Clara&lt;/place&gt; empfingen uns sehr höflich am<lb/>
Gitter ihres Sprachzimmers, sandten aber hernach einige alte<lb/>
Weiber ab, um ihre verfertigte Blumen auszubieten.<lb/>
Wir machten hierauf mit Herrn Loughnan einen Spazier-<lb/>
gang, gingen nach seinem Landhause, welches eine englische Meile<lb/>
von der Stadt auf einer Anhöhe gelegen ist, und fanden daselbst<lb/>
eine angenehme Gesellschaft von den vornehmsten englischen Kauf¬<lb/>
leuten auf &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q26253"&gt;Madera&lt;/place&gt;. Unsre Capitains gingen Abends wieder<lb/>
an Bord; wir aber machten uns Herrn Loughnans höfliches<lb/>
Anerbieten, während unsers kurzen Aufenthalts zu &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q26253"&gt;Madera &lt;/place&gt;in<lb/>
seinem Hause Platz zu nehmen, mit Vergnügen zu Nutze.<lb/>
Am folgenden Morgen fingen wir an die landeinwärts<lb/>
gelegenen Gegenden der Insel zu untersuchen, und setzten diese<lb/>
Beschäftigung den folgenden Tag fort. Um fünf Uhr Morgens<lb/>
gingen wir bergauf längst einem Bach, der uns in die innern<lb/>
bergigen Gegenden führte. Um ein Uhr Nachmittags kamen<lb/>
wir zu einem Castanienwalde, der nicht weit unterhalb der höch¬<lb/>
sten Bergspitze dieser Insel, ungefähr sechs englische Meilen weit<lb/>
von Herrn Loughnans Gute liegt. Hier war die Luft merkilch<lb/>
kühler; und da wir gern den kürzesten Rückweg nehmen woll¬<lb/>
ten, so mietheten wir einen Schwarzen, der uns nach anderthalb<lb/>
Stunden zu unserm gütigen Wirthe zurückbrachte.<lb/>
Am folgenden Tage wurden Anstalten zu unsrer Abreise<lb/>
gemacht und ich verließ nun mit gerührtem Herzen dies reizende<lb/>
Land und diese edelmüthigen Freunde, welche die Wonne, daß sie<lb/>
ihren Nebenmenschen froh sehen, zu schätzen, zu empfinden und<lb/>
zu genießen wissen. Noch immer wallet mein Herz von jenen<lb/>
Regungen der Dankbarkeit und Hochachtung, die mir damals<lb/>
den Abschied so schwer machten; und es bleibt mir ein wahr¬<lb/>
haftes Vergnügen, brittische Gastfreiheit noch außerhalb Landes</p></body></text>
</TEI>
