<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Digitale Edition Georg Forster's sämmtliche Schriften Kapitel 1 und 2</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2pafoll@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1738421666838">1738421666838</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>38</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>gefunden zu haben, von der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q356283"&gt;Smollet&lt;/persName&gt;*) in England selbst keine<lb />
Spur mehr zu entdecken wußte.</paragraph><paragraph /><paragraph>Ehe ich diese Insel ganz verlasse, will ich die Anmerkungen<lb />
einrücken, welche ich daselbst zu machen und zu sammeln Ge¬<lb />
legenheit hatte; und ich hoffe sie sollen meinen Lesern will¬<lb />
kommen sein, weil sie sich größtentheils von verständigen Eng¬<lb />
ländern herschreiben, die lange dort gewohnt haben. Freilich<lb />
kann ich mir vorstellen, daß Nachrichten von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q30188"&gt;Madera &lt;/place&gt;einigen mei-<lb />
ner Leser überflüssig scheinen werden; wenn sie sich aber in den<lb />
zahlreichen Reisen so vieler Seefahrer, welche die Welt umschifft<lb />
haben nicht finden sollten, wie dies vielleicht der Fall sein möchte,<lb />
so bedürfen sie wohl keiner weitern Schutzrede. Nur gar zu leicht<lb />
übersieht man Dinge, die uns gleichsam vor der Thür sind<lb />
vornehmlich wenn man „auf Entdeckungen ausgeht," die gemei-<lb />
niglich in eben dem Maaße für wichtiger gelten als sie weit ent-<lb />
ferntere Länder betreffen.</paragraph><paragraph /><paragraph>Die Insel &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q30188"&gt;Madera &lt;/place&gt;ist ungefähr 55 englische Meilen lang<lb />
und 10 Meilen breit. Sie ward am 2. Julius 1419 zuerst<lb />
entdeckt von &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q360742"&gt;Joao Gonzales Zarco&lt;/persName&gt;, denn die fabelhafte Erzäh-<lb />
lung, daß sie von einem gewissen Engländer Machin gefunden<lb />
sein soll, hat keinen historisch erweislichen Grund. Sie wird in<lb />
zwei Capitaneas getheilt, welche nach den darin gelegenen Städ-<lb />
ten &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q25444"&gt;Funchal &lt;/place&gt;und Maxico (Maschiko) heißen. Die erstere Ca¬<lb />
pitanea enthält zwei Gerichtshöfe (Judicaturas), wovon der eine<lb />
zu Funchal, der andere zu &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q757078"&gt;Calhetta &lt;/place&gt;ist; dies letztere ist ein Städt-<lb />
chen, deren Gebiet den Titel einer Grafschaft hat, und der Fa¬<lb />
milie Castello Melhor gehört. Auch in dieser befinden sich zwei<lb />
Gerichte, eins zu Maxico und eins in San Vincente.</paragraph><paragraph /><paragraph>&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q25444"&gt;Funchal&lt;/place&gt;, welches die einzige Stadt (cidade) in dieser Insel<lb />
ist, liegt an der südlichen Küste derselben unter der nördlichen<lb />
Breite von 32° 33' 34" und in 17° 12' 7' westlicher Länge<lb />
von Grennwich; außer dieser Stadt giebt es noch sieben Städtchen<lb />
darauf oder Villas. Vier derselben, als &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q757078"&gt;Calhetta&lt;/place&gt;, Camara de<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q623736"&gt;Lobos&lt;/place&gt;, Ribeira braba, und Ponta de Sol, sind in der Haupt¬<lb />
mannschaft &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q25444"&gt;Funchal&lt;/place&gt;, welche in sechsundzwanzig Kirchspiele ge¬<lb />
theilt ist. Die übrigen drei, namentlich: &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q693243"&gt;Maschiko&lt;/place&gt;, San Vin-<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q693243"&gt;cente&lt;/place&gt; und Santa Cruz, liegen in der Hauptmannschaft Ma-<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q693243"&gt;schiko&lt;/place&gt;, die überhaupt siebenzehn Kirchspiele hat.</paragraph><paragraph>*) in seinem Humphrey Klinker etc.</paragraph></body></text></TEI>