<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="39"/><p/><p>Der Gouverneur ist das Oberhaupt aller bürgerlichen und<lb/>
Militair-Departements auf dieser Insel, auf&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q27320"&gt; Porto Santo&lt;/place&gt;, aus<lb/>
den &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q27088"&gt;Salvages &lt;/place&gt;und auf den Ilhas desertas. Don Joao An-<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q111959185"&gt;tonio de Saa Pereira&lt;/persName&gt; bekleidete diese Stelle als ich zu Madera<lb/>
war. Man hielt ihn für einen sehr verständigen und einsichts-<lb/>
vollen, dabei aber sehr zurückhaltenden und bis zur Bedenklich¬<lb/>
keit vorsichtigen Herrn.<lb/>
Das Justizdepartement steht unter dem Corregidor, an wel-<lb/>
chen auch alle Appellationen von den niedrigen Gerichtshöfen ge¬<lb/>
richtet werden. Der König, welcher diese Stelle nach Gutbe¬<lb/>
finden vergeben und wiederum nehmen kann, pflegt gemeiniglich<lb/>
Personen aus Lissabon zu diesem Posten zu ernennen. Jeder<lb/>
Gerichtshof (Judicatura) besteht aus einem Senat, dessen Mit¬<lb/>
glieder sich einen Juiz oder Richter zu ihrem Vorsitzer wählen.<lb/>
Zu Funchal heißt er Juiz da Fora, und dieser wird, in Abwe¬<lb/>
senheit oder bei Absterben des Corregidors, als dessen Repräsen¬<lb/>
tant angesehen. Die ausländischen Kaufleute wählen ihren eige¬<lb/>
nen Richter, Providor genannt, welcher zugleich die königlichen<lb/>
Zölle und Einkünfte einzunehmen hat. Diese belaufen sich in<lb/>
allem ungefähr auf 120,000 Pfund Sterling, und werden größ¬<lb/>
tentheils auf Besoldung der königlichen Bedienten und Truppen,<lb/>
wie auch zur Unterhaltung der öffentlichen Gebäude wieder ver¬<lb/>
wendet. Sie bestehen in Fruchtzehnten, welcher dem Könige als<lb/>
Großmeister des Christordens gehört; ferner in einer Auflage<lb/>
von zehn Procent auf alle einkommenden Waaren, Lebensmit¬<lb/>
tel allein ausgenommen, und endlich in einer Auflage von eilf<lb/>
Procent von allen ausgehenden Gütern. Es giebt nur eine<lb/>
Compagnie regulairer Truppen von hundert Mann auf der In¬<lb/>
sel; die Miliz hingegen ist an drei tausend Mann stark und in<lb/>
Compagnien eingetheilt, deren jede ihren Capitain, einen Lieu¬<lb/>
tenant und einen Fähnrich hat. Weder Officiere noch Gemeine<lb/>
dieser Miliz werden besoldet, weil man aber einen gewissen Rang<lb/>
durch sie bekommt, so bemüht sich ein Jeder darin aufgenommen<lb/>
zu werden. Sie stößt jährlich einmal zusammen, und wird einen<lb/>
Monat lang exercirt. Das ganze Militair steht unter dem<lb/>
Serjante Mor, und die beiden Capitanos de Sal, welche der<lb/>
Gouverneur um sich hat, thun Adjutantendienste.<lb/>
Die Anzahl der Weltgeistlichen auf dieser Insel beläuft sich<lb/>
auf 1200, wovon viele als Hausinformatoren gebraucht werden.<lb/>
Seit Vertreibung der Jesuiten giebt es hier keine ordentliche öf¬</p></body></text>
</TEI>
