<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="40"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>fentliche Schule, außer einem Seminarium, darin auf Kosten<lb/>
des Königs zehn Studenten von einem dazu gesetzten Priester<lb/>
unterrichtet werden. Diese Studenten haben über die gewöhn¬<lb/>
liche schwarze Studententracht einen rothen Mantel. Wer die<lb/>
Priesterweihe haben will, muß aber auf der neueingerichteten &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q26253"&gt;Uni¬&lt;/place&gt;<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q368643"&gt;versität Coimbra&lt;/place&gt; in Portugal studiren. Auch ist zu Madera ein<lb/>
Capitel unter einem Bischof, dessen Einkünfte beträchtlicher sind<lb/>
als des Gouverneurs, denn sie bestehen aus einhundert und zehn<lb/>
Pipen Wein und aus vierzig Muys Weizen, wovon jedes vier¬<lb/>
undzwanzig englische Buschel hält. Dies bringt ihm in gewöhn¬<lb/>
lichen Jahren, nach Gelde gerechnet, ungefähr dreitausend Pfund<lb/>
Sterling ein. Es sind hier gleichfalls sechzig bis siebzig Francis¬<lb/>
caner in vier Klöstern, wovon eins zu &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q25444"&gt;Funchal&lt;/place&gt; ist. Ungefähr<lb/>
dreihundert Nonnen sind in vier Klöster vertheilt und gehören<lb/>
zu den Orden Mercy, S. Clara, Incarnaçao und Bom Je-<lb/>
sus. Die Nonnen des letztgenannten Ordens dürfen das Kloster<lb/>
verlassen und heirathen.</p><p/><p>Im Jahr 1768 bestanden die gesammten Einwohner der<lb/>
dreiundvierzig Kirchspiele zu &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q26253"&gt;Madera &lt;/place&gt;aus 63,913 Köpfen oder<lb/>
31,341 Personen männlichen und 32,572, weiblichen Geschlechts.<lb/>
Allein in gedachtem Jahre starben 5243 Personen, und nur<lb/>
2198 Kinder wurden dagegen geboren; sodaß 3045 Todesfälle<lb/>
mehr waren als Geburten. Es ist sehr wahrscheinlich, daß dies<lb/>
von einer epidemischen Krankheit hergerührt hat, denn sonst müßte<lb/>
die Insel längst entvölkert sein, deren Klima doch vortrefflich ist,<lb/>
indem das Wetter gemeiniglich gelinde und die Hitze selbst im<lb/>
Sommer in den höhern Gegenden sehr gemäßigt ist, wesfalls<lb/>
auch die Vornehmern dort ihren Sommeraufenthalt nehmen. Im<lb/>
Winter sind diese Berggegenden wohl mehrere Tage lang mit<lb/>
Schnee bedeckt, in den niedrigern Gegenden aber bleibt er niemals<lb/>
länger als einen oder zwei Tage hindurch liegen. Auf die Rich¬<lb/>
tigkeit unserer Angabe von den Geborenen und Gestorbenen kann<lb/>
man sich übrigens verlassen, weil wir Gelegenheit hatten durch<lb/>
einen Secretair des Gouverneurs einen Auszug aus den Kirchen¬<lb/>
büchern zu erhalten.</p><p/><p>Das gemeine Volk ist schwärzlich von Farbe und wohl ge¬<lb/>
bildet, doch haben sie große Füße, welches vermuthlich von Er¬<lb/>
steigung der steilen und steinigen Wege auf den Bergen her¬<lb/>
kommen mag. Sie sind von länglicher Gesichtsbildung, haben<lb/>
schwarze Augen und schwarzes Haar, welches von Natur in</p></body></text>
</TEI>
