<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="41"/><p/><p>Locken fällt, bei einigen aber anfängt sich wollartig zu kräuseln,<lb/>
eine Eigenschaft, die man vielleicht ihrer Vermischung mit Negern<lb/>
zuschreiben könnte. Im Ganzen sind sie plump doch nicht wi-<lb/>
derlich gebildet. Die Frauenspersonen sind häßlich; es fehlt ih-<lb/>
nen die blühende Farbe, welche, nebst der Gefälligen regelmäßigen<lb/>
Gestalt, dem weiblichen Geschlecht unserer nördlichen Gegenden<lb/>
den Vorzug über alles andere Frauenzimmer giebt. Hier in<lb/>
Madera sind sie klein und stark von Knochen, selbst im Gesicht,<lb/>
besonders aber am Fußwerk. Dabei ist nichts Gefälliges in ihrer<lb/>
Art sich zu tragen und in ihrem Anstande; und der Farbe nach<lb/>
gehören sie zu den dunkelsten Brunetten. Allein die richtigen<lb/>
Verhältnisse ihres Wuchses, die schöne Gestalt ihrer Hände, und<lb/>
ihre großen lebhaften Augen entschädigen sie einigermaßen für<lb/>
jene Mängel. Die Arbeitsleute tragen Sommers leinene Schif-<lb/>
ferhosen, ein grobes Hemd, einen großen Hut und Stiefeln.<lb/>
Einige hatten ein kurzes Camisal von Tuch und einen langen<lb/>
Mantel, den sie zuweilen über den Arm schlugen. Die Frauens¬<lb/>
personen tragen Röcke und kurze enge Leibchen, eine Tracht,<lb/>
die zwar sehr einfach ist, aber manche Personen gar nicht übel<lb/>
kleidet. Außerdem tragen sie auch wohl einen kurzen weiten Man¬<lb/>
tel, der Kopf aber bleibt völlig unbedeckt, und die Unverheirathe¬<lb/>
ten binden die Haare oben auf dem Wirbel des Hauptes zu¬<lb/>
sammen.</p><p/><p>Die Leute auf dem Lande sind ausnehmend mäßig, und<lb/>
leben schlecht. Sie nähren sich mehrentheils nur von Brod und<lb/>
Zwiebeln oder anderm Wurzelwerk und etwas Fleisch. So elend<lb/>
sie sich aber auch behelfen müssen, so essen sie doch nicht leicht<lb/>
Eingeweide oder sonst andern Abgang von Fleisch, weil die elen-<lb/>
desten Bettler Caldaunenschlucker bei ihnen genannt werden. Ihr<lb/>
gewöhnlicher Trunk ist Wasser, oder auch (Lauer) ein dünnes<lb/>
Getränk, welches sie aus Weintrebern und Wasser zubereiten, und<lb/>
solches durch die Gährung etwas scharf und säuerlich werden las¬<lb/>
sen; es kann aber nicht lange aufbewahrt werden. Der Wein<lb/>
selbst, der diese Insel so berühmt gemacht hat, und der ihrer<lb/>
Hände Arbeit ist, kommt selten vor ihren Mund. Ihre Haupt¬<lb/>
beschäftigung ist Weinbau; da solcher aber den größten Theil des<lb/>
Jahres keiner Wartung bedarf, so können sie sich um so mehr<lb/>
ihrer Neigung zum Müßiggang überlassen, welche in warmen und<lb/>
fruchtbaren Ländern so natürlich ist. Die portugiesische Regie¬<lb/>
rung scheint bis jetzt noch nicht die besten Mittel dagegen er¬</p></body></text>
</TEI>
