<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="42"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>griffen zu haben. Zwar ist neuerlich Befehl ergangen, daß Oel¬<lb/>
bäume angepflanzt werden sollen, wo das Land für den Wein¬<lb/>
wachs zu trocken und unfruchtbar ist; aber noch ist man nicht<lb/>
bedacht gewesen dem Landmann fürs erste unter die Arme zu<lb/>
greifen, oder Belohnungen zu versprechen, die ihn geneigt zu Neuer-<lb/>
ungen und willig zur Arbeit machen könnten.</p><p/><p>Die Weinberge werden Pachtweise und immer nur auf ein<lb/>
Jahr lang ausgethan. Die Pächter bekommen vier Zehntheile<lb/>
vom Gewächs; vier andere Zehntheile müssen dem Grundherrn,<lb/>
ein Zehntheil an den König und einer an die Geistlichkeit ent¬<lb/>
richtet werden. Ein so geringer Gewinn und die Aussicht, daß<lb/>
sie blos für Andere arbeiten, muß natürlicherweise Muth und<lb/>
Hoffnung niederschlagen. Dennoch sind sie bei aller Unterdrückung<lb/>
lustig und vergnügt, singen bei der Arbeit und versammeln sich des<lb/>
Abends, um nach dem Schall einer einschläfernden Guitarre zu<lb/>
tanzen und zu springen.</p><p/><p>Die Einwohner der Städte sind noch häßlicher als die Land¬<lb/>
leute, und dabei oft blaß und mager. Die Männer gehen fran¬<lb/>
zösisch und mehrentheils schwarz gekleidet; aber gemeiniglich pas¬<lb/>
sen die Kleider nicht, und scheinen wenigstens seit funfzig Jah¬<lb/>
ren schon aus der Made gewesen zu sein. Die Damen sind<lb/>
feiner und angenehm gebildet; aber die Eifersucht, welche den<lb/>
Männern hier gleichsam angeboren ist, hält sie stets eingeschlos¬<lb/>
sen und beraubt sie der Glückseligkeit, welche den ärmern Land¬<lb/>
weibern unbenommen bleibt. Die Vornehmern machen eine Art<lb/>
von Adel aus; aber ihr Ahnenstolz macht sie ungesellig und<lb/>
unwissend, und verleitet sie zu einem lächerlich affectirten vor¬<lb/>
nehmen Wesen. Die Landgüter gehören einigen alten Familien<lb/>
die zu Funchal und in den übrigen Städten der Insel wohn¬<lb/>
haft sind.</p><p/><p>&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q26253"&gt;Madera &lt;/place&gt;besteht aus einem einzigen großen Berge, der sich<lb/>
von allen Seiten von der See gegen die Mitte der Insel er¬<lb/>
hebt, und daselbst in eine Spitze zusammenläuft auf der sich<lb/>
eine Vertiefung sinden soll, welche von den Einwohnern Val<lb/>
genannt wird, und, ihrer Aussage nach, mit einem feinen, immer<lb/>
grünenden Grase bewachsen ist. Die Steine, welche wir zu un¬<lb/>
tersuchen Gelegenheit hatten, schienen alle im Feuer gewesen zu<lb/>
sein, waren löchericht und von schwarzer Farbe; kurz, der größte<lb/>
Theil derselben war Lava. Einige glichen jener Steinart, welche<lb/>
von den Bergleuten in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q67393503"&gt;Derbyshire &lt;/place&gt;Dunstone genannt wird. Auf</p></body></text>
</TEI>
