<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="43"/><p/><p>der ganzen Insel besteht das Erdreich aus einem Tras, wel¬<lb/>
cher mit Thon und Sand gemischt und gewissen Erdarten ähn¬<lb/>
lich ist, die wir nachher auch auf der Insel &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q46197"&gt;Ascension &lt;/place&gt;antrafen.<lb/>
Aus allen diesen Umständen glaube ich mit Recht schließen zu<lb/>
können, daß ein feuerspeiender Berg diese Laven und Okererden<lb/>
hervorgebracht und daß die obenerwähnte Vertiefung auf der<lb/>
Bergspitze der Insel, der Crater, oder die Oeffnung des Volcans<lb/>
gewesen sei. Beim ersten Anblick von Madera war ich zwar<lb/>
anderer Meinung; allein der schwarze Loofelsen, ingleichen jener,<lb/>
auf welchem das Castel S. John steht, ferner die Beschaffen¬<lb/>
heit der Erd - und Steinarten und endlich die Lage vor ge¬<lb/>
dachter Vertiefung überzeugten mich, daß hier Alles eine gewalt¬<lb/>
same Veränderung vom Feuer erlitten haben müsse.</p><p/><p>Verschiedene Bäche, welche von den höchsten Gegenden in<lb/>
tiefe Schluchten herabströmen, machen große Abtheilungen auf<lb/>
der Insel; allein Ebenen, dergleichen andere Reisende vor uns<lb/>
bemerkt haben wollen *), konnten wir hier nirgends finden. In<lb/>
den Flußbeeten jener Bäche giebt es an manchen Stellen eine<lb/>
Menge größerer und kleinerer Steine, welche das Wasser aus<lb/>
den höheren Gegenden, hauptsächlich zur Winterszeit bei heftigem<lb/>
Regen oder bei aufgehendem Schnee herabführt. Zur Begün¬<lb/>
stigung des Weinbaues wird das Wasser durch Dämmungen und<lb/>
Canäle in die Weinberge geleitet, damit jeder Inhaber auf eine<lb/>
bestimmte Zeit Gebrauch davon machen könne. Einige haben<lb/>
es fürs ganze Jahr, andere wöchentlich dreimal, andre zwei¬<lb/>
mal, und noch andere gar nur einmal. Da des heißen Him¬<lb/>
melstrichs wegen kein Weinberg ohne Wässerung bestehen kann,<lb/>
so kann auch dergleichen nicht ohne große Kosten, und dazu nur<lb/>
in solchen Gegenden angelegt werden, wo Wasser von denen<lb/>
zu erhalten steht, die es fürs ganze Jahr und übrig haben.<lb/>
Wo in den höhern Gegenden nur auf irgend eine Weise<lb/>
ein Stückchen ebenes Land anzutreffen ist oder durch Handarbeit<lb/>
dazu gemacht werden kann, da pflanzen sie Zehrwurzeln (arum<lb/>
esculentum Linn.) und umziehen es, der Wässerung wegen, mit<lb/>
einem Aufwurf von Erde, weil diese Pflanze in feuchten Gründen<lb/>
am besten fortkommt. Die Blätter brauchen sie zum Futter für<lb/>
die Schweine; die Wurzel hingegen, wird von den Leuten auf<lb/>
dem Lande selbst genossen. Süße Kartoffeln (convolvulus bata-</p><footer>*) S. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworth&lt;/persName&gt;'s Geschichte der engl. Seereisen um die Welt</footer></body></text>
</TEI>
