<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="44"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>tas) werden zu eben diesem Behuf gepflanzt und machen nebst<lb/>
den Castanien die Hauptartikel ihrer Kost aus. Von letztern fin¬<lb/>
det man große Wälder in den höhern Gegenden des Landes,<lb/>
wo der Weinstock nicht fortkommt; Weizen und Gerste wird<lb/>
auch gesäet, vornehmlich an solchen Stellen, wo die Reben vor<lb/>
Alter ausgehen wollen, oder wo dergleichen erst neuerlich ge-<lb/>
pflanzt worden. Indessen reicht ihre ganze Getreideernte doch<lb/>
kaum auf drei Monate hin; weshalb die Einwohner sich anderer<lb/>
Nahrungsmittel, besonders des Nordamerikanischen Korns bedie¬<lb/>
nen müssen, wovon auch jährlich große Ladungen eingeführt und<lb/>
gegen Wein eingetauscht werden. Hieran ist nun freilich theils<lb/>
der Mangel an Dünger und theils die Faulheit des Volkes schuld;<lb/>
allein, wenn auch gleich der Ackerbau allhier zur höchsten Voll¬<lb/>
kommenheit gebracht wäre, so würde dem Anscheine nach den¬<lb/>
noch nicht Korn genug gewonnen werden. Ihre Dreschtennen<lb/>
machen sie zirkelrund, und legen solche in einer Ecke ihres Fel¬<lb/>
des an, zu welchem Ende der Boden dort gereinigt und festge¬<lb/>
stampft wird. Die Garben werden rund darauf herum geschich¬<lb/>
tet, und ein viereckiges Brett, das unten mit scharfen Feuer¬<lb/>
steinen besetzt ist, wird durch ein paar Ochsen darüber hergezogen.<lb/>
Um das Brett schwerer zu machen stellet sich der Ochsentreiber<lb/>
oben drauf. Hierdurch wird das Stroh zu Häckerling gerissen<lb/>
und das Korn zugleich aus den Aehren gebracht.</p><p/><p>Die größte und einträglichste Ernte zu &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q26253"&gt;Madera &lt;/place&gt;besteht in<lb/>
Wein, von welchem die Insel auch berühmt ist. Wo das Erd¬<lb/>
reich, die Lage und Wasser es erlauben wird Wein gebauet. Jeder<lb/>
Weinberg wird durch einen oder mehrere Gänge, von drei bis<lb/>
sechs Fuß breit, durchschnitten, und diese sind mit zwei Fuß<lb/>
hohen Mauren eingeschlossen. Längst den Gängen, welche mit<lb/>
sieben Fuß hohem Lattenwerk überwölbt oder bedeckt sind, wer-<lb/>
den in gleich weiter Entfernung von einander Pfähle aufgerich¬<lb/>
tet, auf welche man ein Gitterwerk von Bambusrohr befestigt,<lb/>
welches von beiden Seiten des bedeckten Ganges bis ungefähr<lb/>
zwei Fuß von der Erde herabgeht und in dieser Höhe den gan¬<lb/>
zen Grund des Weinbergs bedeckt. Auf diese Weise werden die<lb/>
Ranken in die Höhe gehalten und die Arbeiter haben Platz das<lb/>
Unkraut, welches zwischen den Stöcken Hervorkommt, auszujäten.<lb/>
In der Weinlese kriechen sie unter das Lattenwerk, schneiden die<lb/>
Trauben ab und sammeln sie in Körbe. Ich sah hier Trau¬<lb/>
ben, die über sechs Pfund wogen. Diese Art den Grund von</p></body></text>
</TEI>
