<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="45"/><p/><p>Unkraut rein und feucht zu erhalten, und die Trauben selbst im<lb/>
Schatten reifen zu lassen, giebt dem Maderawein jenen vortreff-<lb/>
lichen Geschmack und die Eigenschaft den Mund recht zu fül¬<lb/>
len (corps), welche ihm so eigenthümlich ist. Es entsteht aber<lb/>
aus dieser Behandlung des Rebenbaues die Nothwendigkeit, daß<lb/>
gewisse Plätze zu Bamboopflanzungen angewandt werden müssen,<lb/>
weil das Lattenwerk nicht ohne Bambusrohr gemacht werden kann.<lb/>
Wenn es daher einem oder dem andern Weinberge, seiner Lage<lb/>
nach, an diesem unentbehrlichen Rohre fehlt, so kann er nicht<lb/>
gehörig gebaut werden und bleibt deshalb oft gänzlich brach<lb/>
liegen.</p><p/><p>Der Wein ist von verschiedener Güte und Preise. Der beste<lb/>
wird von einer Art Trauben gemacht, wovon die Reben auf Be¬<lb/>
fehl des Infanten von Portugal Don Henrich aus Candia hier¬<lb/>
her gebracht und angepflanzt worden sind. Er heißt Madera-<lb/>
Malvasier (Madeira Malmsey). Die Pipe kann auf der Stelle<lb/>
nicht unter vierzig bis zweiundvierzig Pfund Sterling eingekauft<lb/>
werden. Es ist ein köstlicher süßer Wein; fällt aber nur sparsam.<lb/>
Die nächste Sorte ist ein trockner Beerenwein, welche Art nach<lb/>
London verfahren wird; von diesem gilt die Pipe dreißig bis ein-<lb/>
unddreißig Pfund. Geringere Sorten für Ost= und Westin¬<lb/>
dien und für Nordamerika kosten nach Beschaffenheit ihrer Güte<lb/>
von 28 zu 20 Pfund Sterling. Es werden, ein Jahr in das<lb/>
andere gerechnet, jährlich ungefähr 30,000 Pipen geerntnt, jede<lb/>
zu einhundert und zehn Gallons. Dreizehntausend Piper von den<lb/>
besten Sorten werden ausgeführt; das übrige wird theils zur ei¬<lb/>
genen Consumtion auf der Insel gebraucht, theils zu Brannt¬<lb/>
wein gebrannt, der nach Brasilien gehet, und theils wird Wein¬<lb/>
essig daraus gemacht.</p><p/><p>Die Weinberge sind entweder mit Mauerwerk oder mit Hecken<lb/>
von Granaten, Myrten, Brombeer und wilden Rosen umzo-<lb/>
gen. In den Gärten werden Pfirsichen, Aprikosen, Quitten,<lb/>
Aepfel, Birnen, wälsche Nüsse, Castanien und andere europäische<lb/>
Früchte gezogen; zuweilen auch einige tropische Gewächse, als<lb/>
Pisangs, Goaven und Ananas.</p><p/><p>Die zahmen Thiere, welche wir in Europa haben, sind<lb/>
gleichfalls auf &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q26253"&gt;Madera &lt;/place&gt;anzutreffen; und obgleicht die dasigen<lb/>
Hammel und Ochsen nur klein sind, so ist ihr Fleisch doch wohl-<lb/>
schmeckend. Die Pferde sind ebenfalls klein, aber sicher auf den<lb/>
Knochen. Sie klettern mit größter Fertigkeit die steilsten Fuß¬</p></body></text>
</TEI>
