<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Digitale Edition Georg Forster's sämmtliche Schriften Kapitel 1 und 2</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2pafoll@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1738421666838">1738421666838</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>46</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>steige hinauf, denn andere Wege giebts hier nicht. Von Räder¬<lb />
fuhrwerk weiß man hier zu Lande gar nichts; in der Stadt<lb />
aber giebt es eine Art Schleifen oder Schlitten, die aus zwei,<lb />
durch Querhölzer verbundenen Brettern bestehen, welche vorn<lb />
einen spitzen Winkel machen; man spannt Ochsen davor und be¬<lb />
dient sich derselben, um Weinfässer oder andere schwere Waaren<lb />
fortzubringen.</paragraph><paragraph /><paragraph>Von wildem Geflügel giebt es hier mehrere Arten als von<lb />
anderm Wildpret, von dessen sonst zahlreichem Geschlecht nur das<lb />
Kaninchen allein der einzige Repräsentant ist. Wir sahen vor¬<lb />
nehmlich den Sperber (falco nisus) verschiedene Krähen (cor¬<lb />
vus corone) Elstern (corvus pica) Wald- und Feldlerchen<lb />
(alauda arvensis et arborea) Staare (sturnus vulgaris) Gold¬<lb />
ammer (Emberiza citrinella) gemeine- und Bergsperlinge (frin¬<lb />
gilla domestica et montana) gelbe Bachstelzen und Rothkehl¬<lb />
chen (motacilla flava et rubecula) und wilde Tauben, deren<lb />
Gattung wir nicht bestimmen konnten; es kam uns auch die<lb />
Haus= und Uferschwalbe, (hirundo rustica et apus) zu Gesicht<lb />
und einige Herren von der Factorei versicherten uns, daß sie<lb />
überdem noch die Rauchschwalbe (hirundo urbica) gesehen hätten.<lb />
Die Schwalben bleiben den ganzen Winter über hier, und ver¬<lb />
lieren sich bei kaltem Wetter nur auf ein paar Tage, während<lb />
welcher sie sich in die Felsenklüfte verkriechen und beim ersten<lb />
warmen Tage wieder zum Vorschein kommen. Das rothbeinige<lb />
Rebhuhn (Tetraorufus) ist in den innern Theilen der Insel<lb />
gleichfalls gemein, vermuthlich weil es dort weniger als in an¬<lb />
dern Gegenden derselben gestört wird. In Herrn Loughnans<lb />
Vogelhause sah ich den rothschnäblichen Sperling (Loxia astrild)<lb />
Buchfincken, Distelfinken, Butterfinken und Canarienvögel (Frin-<lb />
gilla coelebs, carduelis, butyracca und canaria), welche alle<lb />
auf der Insel gefangen waren. Zahmes Federvieh, als Truthüh¬<lb />
ner, Gänse, Enten und Hühner sind selten, vielleicht weil es an<lb />
Korn fehlt.</paragraph><paragraph /><paragraph>Es giebt hier keine einzige Schlangenart; aber alle Häuser,<lb />
Weinberge und Gärten wimmeln von Eidechsen. Die Mönche<lb />
eines hiesigen Klosters klagten, daß ihnen solche viel Schaden<lb />
im Garten thäten; um derselben loszuwerden hatten sie einen<lb />
großen messingenen Kessel in die Erde gegraben, in welchem sich<lb />
diese Thiere, die beständig nach Fraß herumlaufen, bei Hunderten</paragraph></body></text></TEI>