<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Digitale Edition Georg Forster's sämmtliche Schriften Kapitel 1 und 2</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2pafoll@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1738421666838">1738421666838</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>47</page-number><paragraph /><paragraph>fingen und umkommen mußten, weil sie wegen der Glätte des<lb />
Metalls nicht wieder herausklettern konnten.<lb />
Längs den Küsten von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q26253"&gt;Madera &lt;/place&gt;und den benachbarten Sal¬<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q27088"&gt;vages &lt;/place&gt;und Ilhas desertas fehlt es zwar der See nicht an Fischen,<lb />
aber da sie zu Beobachtung der Festtage dennoch nicht hinreichen,<lb />
so führen ihnen die englischen Schiffe von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q25287"&gt;Gothenburg &lt;/place&gt;Heringe,<lb />
desgleichen von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q60"&gt;Neu-York&lt;/place&gt; und andern Orten in Amerika gesalz-<lb />
nen und trocknen Stockfisch zu.<lb />
Wir sahen wenig Insekten, möchten aber vielleicht mehr<lb />
gefunden haben, wenn wir länger hier gewesen wären. Sie wa¬<lb />
ren alle bekannt, und eben nicht von viel verschiedenen Arten.<lb />
Ich muß bei dieser Gelegenheit eine Anmerkung machen, die auf<lb />
alle Inseln paßt, welche wir auf dieser Reise berührt haben.<lb />
Vierfüßige Thiere, Amphibien und Insecten sind in solchen In¬<lb />
seln, die weit vom festen Lande liegen, nicht häufig; und erstere<lb />
finden sich gar nicht darauf, wenn sie nich durch Menschen hin¬<lb />
gebracht worden. Fische und Vögel hingegen, die ohne fremde<lb />
Beihülfe durch Luft und Wasser den Weg dazu finden können,<lb />
sind häufiger und in mehr verschiedenen Gattungen anzutreffen.<lb />
Große feste Länder hingegen sind reich an allen obbenannten<lb />
Thierarten, so auch an Vögeln und Fischen, die, wie schon ge¬<lb />
sagt, überall gemeiner sind. &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q15"&gt;Afrika&lt;/place&gt; lieferte uns auf dieser Reise<lb />
in wenig Wochen eine Menge verschiedener Arten von vierfüßi¬<lb />
gen Thieren, Amphibien und Insecten, wovon wir doch in al-<lb />
len übrigen Ländern nicht eine einzige neue Entdeckung hatten<lb />
machen können.</paragraph><heading>Zweites Capitel.</heading><paragraph>Reise von Madera nach den Inseln des grünen Vorgebirges und von da<lb />
nach dem Vorgebirge der guten Hoffnung.</paragraph><paragraph /><paragraph>Am 1. August gingen wir nebst der Adventure bei spätem Abend<lb />
wieder unter Segel. Ein Nordostwind begünstigte unsre Fahrt<lb />
dermaßen, daß wir bereits am 4. früh Morgens &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q8826"&gt;Palma &lt;/place&gt;zu Ge-<lb />
sicht kriegten. Dies Eiland, welches unsern astronomischen Be¬</paragraph></body></text></TEI>