<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p/><p>48</p><p/><p>Reise um die Welt</p><p/><p>rechnungen zufolge unter dem 28° 38' nördlicher Breite und<lb/>
unter dem 17° 58‘ westlicher Länge liegt, gehört zu denjenigen,<lb/>
welche den Alten unter dem Namen der glücklichen Inseln (In¬<lb/>
sulae fortunatae) bekannt waren, und eine derselben hieß da-<lb/>
mals schon Canaria*). Sie waren in ganz Europa vergessen,<lb/>
bis, gegen das Ende des vierzehnten Jahrhunderts, der Geist der<lb/>
Schifffahrt und der Entdeckungen wieder erwachte. Um diese<lb/>
Zeit fanden einige Abenteurer sie von neuem und Biscayische<lb/>
Seefahrer landeten, namentlich auf der Insel &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q182432"&gt;Lancerota&lt;/place&gt;, aus<lb/>
welcher sie hundert und siebzig Eingeborne mit sich fortschleppten.<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2917985"&gt;Louis de la Cerda&lt;/persName&gt;, ein spanischer Edelmann von der königlichen<lb/>
Familie in Castilien, erhielt ein Eigenthumsrecht auf diese In¬<lb/>
seln vermittelst einer päpstlichen Bulle, und führte derselben zu¬<lb/>
folge, vom Jahr 1344 an, den Titel eines Prinzen der glück¬<lb/>
lichen Inseln, ohne jedoch von diesen seinen Staaten wirklich<lb/>
Besitz zu nehmen. Hierauf wurden sie im Jahr 1402 aber¬<lb/>
mals von &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q447602"&gt;Johann Baron von Bethencourt&lt;/persName&gt; aus der Normandie<lb/>
besucht. Dieser nahm einige derselben in Besitz und nannte sich<lb/>
König der kanarischen Inseln. Sein Enkel aber trat alles An¬<lb/>
recht auf selbige dem Don Henrich, Infanten von Portugal,<lb/>
ab; und endlich wurden sie den Spaniern überlassen, welche sie<lb/>
auch noch jetzt besitzen.<lb/>
Am folgenden Tage um fünf Uhr des Morgens passirten<lb/>
wir die Insel &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1036287"&gt;Ferro&lt;/place&gt;, die deshalb merkwürdig ist, weil einige<lb/>
Geographen die erste Mittagslinie durchs westliche Ende derselben<lb/>
ziehen. Nach einer vom Capitain Cook angestellten astronomi¬<lb/>
schen Beobachtung liegt diese westliche Spitze der Insel im 27°<lb/>
42' nördlicher Breite und im 18° 9' westlicher Länge. An eben<lb/>
dem Tage, da wir ungefähr unterm 27. Grad nördlicher Breite</p><footer>*) Es ist wahrscheinlich, daß nicht nur die kanarischen Inseln, son¬<lb/>
dern auch &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q26253"&gt;Madera &lt;/place&gt;und Porto-Santo den Alten bekannt gewesen, und<lb/>
wenn man dies annimmt, so lassen sich ihre verschiedenen Nachrichten von<lb/>
der Anzahl dieser Inseln gar wohl erklären. Plin. Hist. Nat. VI. 37.<lb/>
Die Beschreibungen der Alten stimmen auch mit den neuern überein.<lb/>
Mela cap. X. 20. „Ex iisdem quoque insulis etc.“ d. i. ‶Auch<lb/>
ward von diesen Inseln Cinnober nach Rom gebracht; und noch jetzo fin¬<lb/>
det sich auf selbigen der Baum, welcher den Cinnober hervorbringt. Er<lb/>
wird Drachenblut genannt." Auch haben wir von Plinius die Nachricht<lb/>
VI. 36. daß Juba, König von Mauritanien, auf diesen Inseln, gegen¬<lb/>
über dem Lande der Autololier, Purpur färben ließ.</footer></body></text>
</TEI>
