<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="49"/><p/><p>waren, sahen wir verschiedene fliegende Fische, die, von Bonniten<lb/>
und Doraden verfolgt, sich über die Oberfläche des Wassers er¬<lb/>
hoben. Sie flogen nach allen Richtungen bald hier bald dorthin<lb/>
und nicht etwa blos gegen den Wind allein wie Kalm ausschlie¬<lb/>
ßenderweise zu glauben scheint. Auch flogen sie nicht immer in<lb/>
geraden, sondern auch in krummen Linien. Wenn sie im Fluge<lb/>
über die Oberfläche der See die Spitze einer Welle antrafen, so<lb/>
gingen sie durch selbige gerade durch und flogen auf der andern<lb/>
Seite weiter fort. Von dieser Zeit an bis wir den heißen Him¬<lb/>
melsstrich (Zona torrida) verließen, hatten wir fast täglich das<lb/>
Schauspiel, unabsehliche Züge und Heere dieser Fische um uns<lb/>
her zu sehen. Zuweilen wurden auch wohl einige auf dem Ver¬<lb/>
deck gefangen, wenn sie zu ihrem Unglück zu weit geflogen, oder<lb/>
sich zu hoch erhoben und abgemattet hatten. Bei dem einför¬<lb/>
migen Leben, das wir zwischen den Wendezirkeln führten, wo<lb/>
Wetter, Wind und See stets angenehm und günstig waren, gab<lb/>
jeder kleine Umstand Gelegenheit zu Betrachtungen. Wenn wir<lb/>
zum Beispiel jene schönen Fische der See, die Bonniten und Do-<lb/>
raden, auf der Jagd der kleinern, fliegenden Fische antrafen, und<lb/>
bemerkten, wie diese ihr Element verließen, um in der Luft Si¬<lb/>
cherheit zu suchen; so war die Anwendung auf den Menschen<lb/>
nur gar zu natürlich. Denn wo ist wohl ein Reich, das nicht<lb/>
dem brausenden Ocean gliche, und in welchem die Großen, in<lb/>
allem Pomp und Pracht ihrer Größe, nicht immer die Unter¬<lb/>
drückung der Kleinern und Wehrlosen suchen sollten? Zuweilen<lb/>
ward das Gemählde noch weiter ausgeführt, wenn die armen<lb/>
Flüchtlinge auch in der Luft neue Feinde antrafen und ein Raub<lb/>
der Vögel*) wurden.</p><p/><p>Am 8. hatte das Seewasser eine weißliche Farbe. Insofern<lb/>
die veränderte Farbe des Meerwassers oft von einer Untiefe, einer<lb/>
Sandbank, oder einem Felsen herzurühren pflegt, warfen wir,<lb/>
Sicherheits halber, das Senkblei aus, fanden aber mit funfzig<lb/>
Faden keinen Grund. Abends passirten wir den Wendezirkel des<lb/>
Krebses. Um diese Zeit beschlugen unsere Bücher und Geräth¬<lb/>
schaften mit Schimmel, und Eisen und Stahl fing in freier<lb/>
Luft an zu rosten. Wegen dieser Beschaffenheit der Luft ließ</p><footer>*) Dergleichen Raubvögel sind der Tölpel, (Pelecanus piscator.<lb/>
(Boobies) die Fregatten, (Pelecanus aquitus. Man of war bird.)<lb/>
und Tropit=Vögel (Phaeton aethereus.)<lb/>
G. Forster's Schriften. I.</footer></body></text>
</TEI>
