<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p/><p>50</p><p/><p>Reise um die Welt</p><p/><p>der Capitain das Schiff fleißig mit Pulver und Weinessig aus¬<lb/>
räuchern. Es ist sehr wahrscheinlich, daß die Luft Salztheilchen<lb/>
enthalten mußte, denn bloße Nässe oder feuchte Dünste bringen<lb/>
keine solche Wirkung hervor*). Wie aber die schweren Salz¬<lb/>
theilchen, in Dünste aufgelöset, in die Luft emporgehoben wer¬<lb/>
den können? das mögen die Philosphen ausmachen. Es dürfte<lb/>
indessen vornehmlich zu untersuchen sein, ob nicht die vielen<lb/>
animalischen Substanzen, welche täglich in der See verfaulen,<lb/>
eine, zu Erklärung der obigen Erscheinung, hinreichende Menge<lb/>
von flüchtigem Alkali hervorbringen? Die große Hitze zwischen<lb/>
den Wendezirkeln scheint die Seesalzsäure, welche im Seewasser<lb/>
so wie im Küchensalz enthalten ist, flüchtig zu machen; denn man<lb/>
hat angemerkt, daß z. E. an Tücher, welche, in aufgelöstes<lb/>
Alkali getunkt, über die gewöhnlichen Salzpfannen gehangen<lb/>
worden, sich in kurzer Zeit Krystalle eines Mittelsalzes ansetzten,<lb/>
das aus Salzsäure und jenem Alkali bestand, mit welchem die<lb/>
Tücher zuvor waren getränkt worden. Hieraus scheint zu fol¬<lb/>
gen, daß die Seesalzsäure durch die Hitze dieser Gegenden flüch¬<lb/>
tig gemacht wird und alsdann, in den Dünsten der Luft be¬<lb/>
findlich, die Oberfläche von Eisen und Stahl angreift; dem<lb/>
menschlichen Körper hingegen, der durch die Hitze des heißen<lb/>
Erdreichs sehr geschwächt wird, muß solche ungemein zuträglich<lb/>
sein, insofern sie beim Einathmen die Lunge stärkt und vermit¬<lb/>
telst ihrer gelind zusammenziehenden Wirkung auf die Haut der<lb/>
allzuheftigen Ausdünstung vorbeugt.</p><p/><p>Zu den Vorbauungs- und Heilmitteln gegen den See¬<lb/>
scharbock, welche wir von England aus mitgenommen hatten,<lb/>
gehörte auch eine verdickte Essenz von Bier**) (Weert oder<lb/>
Woort). Von dieser führten wir verschiedne Fässer am Bord;<lb/>
allein, noch ehe wir &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q26253"&gt;Madera &lt;/place&gt;verließen, war sie bereits in Gäh¬<lb/>
rung gerathen und jetzt sprengte sie gar die Fässer und lief aus.<lb/>
Der Capitain glaubte dem Uebel abzuhelfen, wenn er sie aus<lb/>
ihrem unteren, heißen Lager aufs Verdeck bringen ließe, wo es<lb/>
kühler war; allein die freie Luft vermehrte die Gährung derge¬</p><footer>*) Diese Meinung ist von Herrn &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q47451371"&gt;Ellis&lt;/persName&gt;, in seiner Reise nach der<lb/>
Hudsons=Bay, mit vielem Scharfsinn untersucht.<lb/>
*) Bier=Würze oder Maisch war so lange eingekocht worden bis<lb/>
dies Getränke die Consistenz von Syrup bekommen hatte; dies nannte<lb/>
man Bieressenz oder Würzessenz.</footer></body></text>
</TEI>
