<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="51"/><p/><p>stalt, daß sie manchem Fasse den Boden ausstieß: dies geschah<lb/>
allemal mit einem Knall, als wenn eine Flinte abgeschossen<lb/>
würde, und ein Dunst oder Dampf ging gemeiniglich vor dem<lb/>
Knalle her. Auf Anrathen meines Vaters ward eine gährende<lb/>
Tonne dieser Essenz auf ein Faß umgefüllet, welches zuvor tüch¬<lb/>
tig war ausgeschwefelt worden. Dies stillte nun zwar die Gäh-<lb/>
rung auf einige Tage lang; nach deren Verlauf aber kam sie<lb/>
dennoch wieder, vornehmlich in den Fässern, welche der freien<lb/>
Luft ausgesetzt waren. Einige Tonnen, die unten in den klei¬<lb/>
nen Ballast-Steinen vergraben lagen, hielten sich besser, wenig¬<lb/>
stens sprangen sie nicht. Vielleicht würde eine Beimischung von<lb/>
doppelt abgezognem Branntwein den Fortgang der Gährung ge-<lb/>
hindert haben. Uebrigens war das Bier, welches aus dieser<lb/>
Würze, blos durch Beigießung von warmem Wasser gemacht<lb/>
ward, sehr gut und ließ sich trinken; doch hatte es einen etwas<lb/>
empyreumatischen Geschmack, der durchs Einkochen entstanden war.<lb/>
Am 11. August entdeckten wir &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q110440"&gt;Bonavista&lt;/place&gt;, eine von den<lb/>
Inseln des grünen Vorgebirges; und als sich am folgenden Mor¬<lb/>
gen das Wetter, nach einem Regenschauer, aufgeheitert hatte,<lb/>
erblickten wir auch die Insel &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q492551"&gt;Mayo&lt;/place&gt;. Gegen Mittag näherten<lb/>
wir uns endlich der Insel San Jago und ankerten um drei<lb/>
Uhr Nachmittags in der Bay von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q23007049"&gt;Porto-Praya&lt;/place&gt;, —" welche<lb/>
an der Südseite der Insel im 14° 53' 30“ nördlicher Breite,<lb/>
und unter 23. 30' westlicher Länge liegt</p><p/><p>Früh am folgenden Tage gingen wir ans Land und be¬<lb/>
suchten den Commandanten im Fort, Don Joseph de Sylva,<lb/>
einen gutherzigen Mann, der etwas französisch sprach und uns<lb/>
beim General-Gouverneur der Cap-Verdischen Inseln einführte.<lb/>
Dieser Herr hieß Don Joachim Salama Saldancha de Lobos.<lb/>
Er residirt sonst gemeiniglich zu &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q108448"&gt;S. Jago&lt;/place&gt;, als der Hauptstadt<lb/>
dieser Insel; weil er aber kränklich war, wie seine blasse Ge¬<lb/>
sichtsfarbe es bezeugte, so hatte er sich vor zwei Monaten hie¬<lb/>
her begeben, wo die Luft gesünder sein soll. Er wohnte in den<lb/>
Zimmern des Commandanten, der sich unterdessen in einer elend<lb/>
den Hütte behelfen mußte und uns einige Nachricht von diesen-<lb/>
Inseln gab.</p><p/><p>&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q496061"&gt;Antonio Nolli&lt;/persName&gt;, wahrscheinlicherweise eben der, welchen An-<lb/>
dre auch Antoniotto nennen, ein Genueser, der beim Infanten<lb/>
von Portugal, Don Henrich, in Diensten stand, entdeckte im Jahr<lb/>
1449 einige dieser Inseln und landete am 1. Mai auf einer</p><p>3*</p></body></text>
</TEI>
