<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="52"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>derselben, die auch, ihrem Entdeckungstage zu Ehren, den Na¬<lb/>
men Mayo erhielt. &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q108448"&gt;S. Jago&lt;/place&gt; erblickte er zu gleicher Zeit. Im<lb/>
Jahr 1460 ward abermals eine Reise dahin angestellt, um Be¬<lb/>
sitz davon zu nehmen, eine Colonie dort anzulegen, und sich<lb/>
förmlich darauf niederzulassen, bei welcher Gelegenheit denn auch<lb/>
die übrigen Inseln vollends entdeckt wurden.&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q108448"&gt; S. Jago&lt;/place&gt; ist die<lb/>
größte und ungefähr siebenzehn Stunden (leagues) lang. Die<lb/>
Hauptstadt gleiches Namens liegt im Innern des Landes und<lb/>
ist der Sitz des Bischofs, zu dessen Sprengel alle Inseln des<lb/>
grünen Vorgebirges gehören. Diese Insel ist in eilf Kirchspiele<lb/>
getheilt, wovon das volkreichste ungefähr vier tausend Häuser<lb/>
enthält, so daß sie im Ganzen genommen nur schlecht bevöl-<lb/>
kert ist.</p><p/><p>&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q23007049"&gt;Porto-Praya&lt;/place&gt; liegt auf einem steilen Felsen, den wir auf<lb/>
einem schlängelnden Fußsteig hinangingen. An der Seeseite be¬<lb/>
stehen die Festungswerke aus alten verfallnen Mauern, und ge-<lb/>
gen die Landseite hin nur aus einem Aufwurf von losen Stei¬<lb/>
nen, der kaum halb Manns hoch ist. Nahe beim Fort steht<lb/>
ein ziemlich ansehnliches Gebäude, welches einer Gesellschaft von<lb/>
Kaufleuten zu &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q597"&gt;Lissabon&lt;/place&gt; gehört, die ein Handlungs=Monopolium<lb/>
für diese Inseln haben und zu dem Ende hier einen Agenten<lb/>
halten. Da wir einige frische Lebensmittel allhier einkaufen woll¬<lb/>
ten, verwies uns der Gouverneur desfalls an diesen Agenten;<lb/>
allein es war ein sehr bequemer Herr, der uns zwar alles ver¬<lb/>
sprach, was wir nur verlangten, am Ende aber doch nichts wei¬<lb/>
ter verschaffte, als einen einzigen magern Ochsen. Die vorge¬<lb/>
dachte Handlungsgesellschafft tyranny über die armen Einwoh¬<lb/>
ner, und verkauft ihnen die elendesten Waaren zu ganz unerhör¬<lb/>
ten Preisen.</p><p/><p>&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q108448"&gt;S. Jago&lt;/place&gt; hat wenig Einwohner. Sie sind von mittlerer<lb/>
Größe, häßlich und fast ganz schwarz, haben wollicht krauses<lb/>
Haar und aufgeworfne Lippen, kurz sie sehen wie die häßlichsten<lb/>
Neger aus. Der Herr&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q324356"&gt; Canonicus Pauw zu Xanten&lt;/persName&gt;*) scheint<lb/>
es für ausgemacht zu halten, daß sie von den ersten Portugiesi-<lb/>
schen Colonisten abstammen, und nach und nah, durch neun<lb/>
Generationen, das ist, in ungefähr dreihundert Jahren, ihre<lb/>
jetzige schwarze Farbe bekommen haben, welche wir jedoch noch<lb/>
weit dunkler fanden, als Er sie beschrieben hat. Ob diese aber,</p><footer>*) Recherches philosophiques sur les Americains Vol. I. p. 186.</footer></body></text>
</TEI>
