<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Digitale Edition Georg Forster's sämmtliche Schriften Kapitel 1 und 2</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2pafoll@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1738421666838">1738421666838</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>53</page-number><paragraph /><paragraph>nach seiner und des Abts de Manet*) Meinung, lediglich durch<lb />
die Hitze des heißen Erdstrichs hervorgebracht worden, oder ob<lb />
sie nicht vielmehr durch ihre Verheirathung mit Schwarzen von<lb />
der benachbarten afrianischen Küste entstanden sei? darüber will<lb />
ich nichts entscheiden, wenn gleich der Graf &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q229264"&gt;Buffon&lt;/persName&gt;*) geradezu<lb />
behauptet „daß die Farbe der Menschen vornehmlich vom Clima<lb />
abhängt." Dem sei wie ihm wolle, so sind doch jetzt höchst<lb />
wenig Weiße unter ihnen, und ich glaube, daß wir deren, den<lb />
Gouverneur, den Commandanten und den Handlungsagenten<lb />
mitgerechnet, wohl nicht über 5 bis 6 gesehen haben. In eini¬<lb />
gen dieser Inseln sind selbst die Gouverneurs und die Priester<lb />
Schwarze. Die Vornehmern gehen in alten, abgetragenen, eu¬<lb />
ropäischen Kleidungen einher, welche sie noch vor Errichtung der<lb />
monopolisirenden Handlungsgesellschaft eingetauscht haben. Die<lb />
Uebrigen begnügen sich mit einzelnen Kleidungsstücken, als einem<lb />
Hemde, einem Camisol, einer Hose oder einem Hut, und schei-<lb />
nen sich in ihrem Aufzuge, wie er auch ist, wohl zu gefallen.<lb />
Die Weiber sind häßlich, und tragen bloß ein Stück gestreiftes<lb />
baumwollnes Zeug über die Schultern, das bis auf die Knie<lb />
vorn und hinten herabhängt; die Kinder aber gehen, bis sie zu<lb />
mannbaren Jahren kommen, gänzlich nackend. Durch den De-<lb />
spotismus der Gouverneurs, durch die Leitung der abergläubischen<lb />
und blinden Pfaffen, und durch die Nachläßigkeit der portugie¬<lb />
sischen Regierung, ist dies Volk wirklich in noch elendern Um¬<lb />
ständen, als selbst die schwarzen Völkerschaften in Africa sind,<lb />
und eben jene Hindernisse werden es auch in der Folge stets ab¬<lb />
halten, sich auszubreiten und zu vermehren, worin doch der<lb />
wahre Reichthum eines Landes besteht. Es ist natürlich, daß<lb />
die Bewohner des heißen Erdstrichs eine Neigung zur Faulheit<lb />
haben; aber darin werden sie bestärkt, und müssen nothwendiger¬<lb />
weise gegen jede, mit Mühe verknüpfte Verbesserung ihres Zu¬<lb />
standes gleichgültig werden, wenn sie zum voraus wissen, daß<lb />
alle dahin gerichtete Versuche sie nur noch geplagter und unglück¬<lb />
licher machen würden. Mit einer düstern Fühllosigkeit überlassen<lb />
sie sich daher der Bettelei, als dem einzigen Stande, der sie ge¬<lb />
gen die gierigen Klauen ihrer tyrannyen Herren schützen kann.</paragraph><paragraph /><paragraph>*) Nouvelle histoire de l'Afrique française. Paris 1767. 12mo.<lb />
Vol. II. p. 224.<lb />
*) Hist. nat. 12mo. Vol. VI. p. 260.</paragraph></body></text></TEI>