<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="54"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>Und warum sollten sie auch wohl auf Kosten ihrer Ruhe und<lb/>
ihres Schlafs, dieser einzigen Erquickung in ihren Beschwerden,<lb/>
arbeiten? da sie wissen, daß der Lohn dafür nicht ihnen zu gute<lb/>
kommen, sondern bloß den Reichthum Anderer vermehren würde.<lb/>
Trübe Aussichten, die nicht einmal Hoffnung zum Glück<lb/>
zeigen, sind wahrlich keine Anlockungen zum Heirathen, und die<lb/>
Schwierigkeiten, den nöthigen, wenn auch noch so geringen Un¬<lb/>
terhalt zu finden, sind eben so viel hinreichende Gründe den<lb/>
Haus- und Familiensorgen aus dem Wege zu gehn. Hierzu<lb/>
kommt noch, daß die Fruchtbarkeit und der Ertrag des dürren<lb/>
Erdreichs lediglich davon abhängt, daß zu gewissen Zeiten des<lb/>
Jahres das erforderliche Regenwetter richtig einfalle; bleibt nun<lb/>
dieses unglücklicherweise auch nur im geringsten aus, so muß<lb/>
auf Feld und Wiesen alles verdorren und verbrennen und die<lb/>
Hungersnoth ist unvermeidlich. Es läßt sich begreifen und an¬<lb/>
nehmen, daß dergleichen Unglücksfälle die Einwohner ebenfalls<lb/>
abschrecken, dem Vergnügen der ehelichen Verbindung nachzu¬<lb/>
hängen, weil sie besorgen müssen, daß Elend und Sclaverei das<lb/>
Loos ihrer unglücklichen Kinder sein werde*).<lb/>
Die Inseln des grünen Vorgebirges sind zwar gebirgigt,<lb/>
doch ist auf den niedrigern Bergen, die sich sanft gegen das<lb/>
Ufer verlaufen und geräumige Thäler zwischen sich inne haben,<lb/>
alles schön grün. Im Ganzen genommen, fehlt es diesen In¬<lb/>
seln aber an Wasser, denn, S. Jago ausgenommen, welches<lb/>
einen ziemlichen Fluß hat, der sich bei Ribeira grande, einem<lb/>
darnach benannten Flecken, ins Meer ergießt, giebt es auf eini¬<lb/>
gen derselben nur allein Brunnenwasser. So ist z. B. zu Porto¬</p><footer>*) Als wir im Jahr 1775 auf unserer Rückkehr nach England wie¬<lb/>
der an das Vorgebirge der guten Hoffnung kamen, erzählte man uns,<lb/>
daß diese Inseln in den beiden vorhergehenden Jahren von einer allge¬<lb/>
meinen Hungersnoth betroffen worden wären. Hunderte der Einwohner<lb/>
waren damals Hungers gestorben, und der Capitain eines holländischen<lb/>
Schiffs, der um diese Zeit bei St. Jago vor Anker lag, hatte eine<lb/>
ganze Anzahl derselben mit Weib und Kindern an Bord genommen, die<lb/>
sich ihm zu Leibeignen übergeben hatten, nur um dem Hunger zu entge¬<lb/>
hen. Er machte sich ihre Noth zu Nutze, brachte sie an das Vorgebirge<lb/>
der guten Hoffnung und verkaufte sie daselbst. So bald indessen die hol¬<lb/>
ländische Regierung am Cap Nachricht von diesem schändlichen Handel be¬<lb/>
kam, erhielt er Befehl, diese Unglücklichen auf seine eigne Kosten wieder<lb/>
einzulösen, sie in ihr Vaterland zurückzuführen, und vom portugiesischen<lb/>
Gouvernement Bescheinigung beizubringen, daß solches geschehen sei.</footer></body></text>
</TEI>
