<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="55"/><p/><p>Praya nicht mehr als ein einziger Brunnen, der bloß mit Feld¬<lb/>
steinen, ohne Mauerwerk schlecht ausgelegt war und nicht nur<lb/>
trübes und salziges, sondern auch so wenig Wasser gab, daß<lb/>
wir ihn täglich zweimal trocken schöpften. Das Thal neben dem<lb/>
Fort scheint einen etwas feuchten Grund zu haben und ist hie<lb/>
und da mit Cocosnuß-Palmen, Zuckerrohr, Bananen, Baum¬<lb/>
wolle, Goaven und Papao-Bäumen bepflanzet; der größte Theil<lb/>
desselben aber ist mit Buschwerk überwachsen, oder besteht aus<lb/>
Hutungen.</p><p/><p>Diese letztern Umstände würden vielleicht hoffen lassen, daß<lb/>
diese Inseln wichtig und einträglich gemacht werden könnten,<lb/>
wenn sie einem arbeitsamen, unternehmenden und Handlung-<lb/>
treibenden Volke zugehörten. Die Cochenill-Pflanze, Indigo,<lb/>
einige Gewürze und vielleicht auch Caffee, würden dem Anscheine<lb/>
nach in diesem brennend heißen Clima wohl fortkommen, und<lb/>
gewiß völlig hinreichen den Pflanzern und übrigen Einwohnern<lb/>
nicht nur die nothwendigsten Bedürfnisse, sondern auch alle Be¬<lb/>
quemlichkeiten des Lebens zu verschaffen, wenn diese nemlich ei¬<lb/>
ner so wohlthätigen und freien Regierung genössen als die eng¬<lb/>
lische ist. Alsdann würde, statt des jetzigen kümmerlichen Un-<lb/>
terhalts von Wurzelwerk, ihr Tisch mit Ueberfluß besetzt und<lb/>
ihre elenden Hütten in bequeme Häuser umgeschaffen werden.<lb/>
Einige der niedrigen Hügel waren dürr und unfruchtbar,<lb/>
dergestalt, daß man kaum hie und da etwas Grünes darauf er¬<lb/>
blickte; auf andern hingegen sahen wir noch einige Pflanzen, ob<lb/>
es gleich schon gegen das Ende der trocknen Jahreszeit ging.<lb/>
In den Thälern ist der Boden fruchtbar genug und besteht aus<lb/>
ausgebrannten, verwitterten Schlacken und okerfarbner Asche;<lb/>
aber überall ist das Erdreich mit einer Menge von Steinen be¬<lb/>
deckt, die verbrannt, und eine Lava-Art zu sein scheinen; auch<lb/>
die Felsen an der Küste sind von schwarzer Farbe und sehen<lb/>
ebenfalls verbrannt aus. Aus dem allen ist wahrscheinlich, daß<lb/>
diese Insel große Veränderungen von vulcanischen Ausbrüchen<lb/>
erlitten hat, und von den übrigen nah gelegnen Inseln läßt<lb/>
sich vielleicht ein Gleiches sagen, zumal da eine derselben, nem¬<lb/>
lich Fuée, noch bis auf diesen Tag aus einem wirklich feier¬<lb/>
speienden Berge besteht. Die im Innern des Landes gelegnen<lb/>
Berge sind hoch, auch einige derselben, dem Ansehen nach, sehr<lb/>
steil, und mögen wohl ältern Ursprungs sein als die vulcani-</p></body></text>
</TEI>
