<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p/><p>56</p><head>Reise um die Welt</head><p/><p>schen Theile an der Küste, welche allein wir zu untersuchen Ge¬<lb/>
legenheit hatten.<lb/>
Am Abend gingen wir an Bord zurück; da aber die<lb/>
Brandung am Ufer jetzt höher war als am Morgen, so muß¬<lb/>
ten wir uns nackend ausziehen, um zu dem Boote zu waten,<lb/>
welches unsre besten Schwimmer unterdessen mit Wasserfässern<lb/>
und solchen Erfrischungen beladen hatten, als am Lande zu be¬<lb/>
kommen gewesen waren. Dies hatte indessen nicht ohne Furcht<lb/>
und Besorgniß vor den Hay-Fischen (Shacks) geschehen kön¬<lb/>
nen, deren es in diesem Hafen eine große Menge gibt. Die<lb/>
Capitaine, Sternseher und Lootsen hatten den Tag mit Auf-<lb/>
nahme eines Claus vom Hafen zugebracht, und zu dem Ende<lb/>
auf einer im Hafen belegnen kleinen Insel, die wegen der häu¬<lb/>
sigen Wachteln Ilha dos Codorniges oder die Wachtel=Insel<lb/>
genannt wird, Beobachtungen angestellt. Der Commandant im<lb/>
Fort erzählte uns, daß vor einiger Zeit die Officiers einer fran¬<lb/>
zösischen Fregatte an eben diesem Orte Beobachtungen angestellt<lb/>
und verschiedne Uhren von neuer Erfindung bei sich gehabt<lb/>
hätten *).</p><p/><p>Am folgenden Tage bat Capitain &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cook&lt;/persName&gt; den General=Gou¬<lb/>
verneur und den Commandanten zum Mittagessen, und wir<lb/>
blieben am Bord um Dolmetscher-Stelle zu vertreten. Der<lb/>
Capitain sandte sein eignes Boot um sie vom Lande abzuholen,<lb/>
allein, es kam ohne die erwarteten Gäste zurück, und der Gou¬<lb/>
verneur ließ sein Aussenbleiben damit entschuldigen, daß ihm an<lb/>
Bord eines Schiffes immer übel werde. Der Commandant ver¬<lb/>
sprach zu kommen; da er aber vergessen hatte den Gouverneur<lb/>
sogleich auf der Stelle um Urlaub zu bitten, so war letzterer<lb/>
unterdessen zu seiner Siesta oder Mittagsruhe gegangen, und<lb/>
Niemand wagte sich, ihn darin zu stören.<lb/>
Da nicht viel frische Lebensmittel in Porto Praya zu be¬<lb/>
kommen waren; so wollten wir uns auch nicht länger dort auf¬<lb/>
halten. Etliche Tonnen halb salziges Wasser, ein einziger ab¬<lb/>
gehungerter Ochse, einige langbeinige Ziegen, die, beiläufig ge-</p><footer>*) Dies war die Fregatte Isis unter Commando des Herrn Fleu¬<lb/>
rien, an deren Bord sich Herr Pingré mit verschiednen Längen - Uhren<lb/>
(Time-Keepers) befand. Das Journal von der Reise dieses Schiffs,<lb/>
und die auf demselben angestellten Beobachtungen sind in zwei Quart-<lb/>
bänden herausgegeben.</footer></body></text>
</TEI>
