<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="57"/><p/><p>sagt, gerad emporstehende Hörner und niederhängende Ohren<lb/>
hatten, etliche maggere Schweine, Truthühner, Hühner, nebst<lb/>
ein paar hundert unreifen Orangen und schlechten Pisangfrüch¬<lb/>
ten war Alles, was wir erlangen konnten. Auf unsern botani¬<lb/>
schen Spaziergängen hatten wir am vorigen Tage einige tropi¬<lb/>
sche Pflanzen, aber mehrentheils von bekannten Arten gefunden<lb/>
unter den Insecten, Fischen und Vögeln hingegen gab es einige<lb/>
neue. Zu den letzteren gehörte vorzüglich eine Gattung Perl¬<lb/>
hühner (Guinea hens), die selten fliegen, aber desto schneller<lb/>
laufen, und wenn sie alt sind, ein sehr hartes, trocknes Fleisch<lb/>
haben. Wachteln und rothbeinige Rebhühner sollen, nach dem<lb/>
Bericht der Einwohner, auch gemein sein; der merkwürdigste<lb/>
Vogel aber, den wir hier fanden, war eine Art von Eisvogel*).<lb/>
Er nährt sich von großen, blauen und rothen Landkrabben, die<lb/>
sich in Menge allhier aufhalten, und in dem trocknen, ausge¬<lb/>
dorrten Erdreich runde und tiefe Löcher zu ihren Wohnungen<lb/>
machen.</p><p/><p>Da den Matrosen alles willkommen ist, was Zeitvertreib<lb/>
schafft, so kauften die unsrigen hier ungefähr funfzehn bis zwan¬<lb/>
zig Affen, die S. Jago oder grüne Affen genannt werden (Si-<lb/>
mia Sabaca). Sie waren etwas kleiner als Katzen, und von<lb/>
einer grünlich-braunen Farbe mit schwarzen Köpfen und Tatzen.<lb/>
An jeder Seite des Mauls hatten sie, gleich mancher andern<lb/>
Affenart, einen Sack, den sowohl die Engländer in den westin-<lb/>
dischen Colonien als auch die Spanier, alforjes nennen. Die<lb/>
Possen dieser Creatoren waren unterhaltend genug, so lange das<lb/>
Spielwerk noch neu war. Allein es dauerte nicht lange, so<lb/>
ward man ihrer überdrüssig, prügelte die armen Thiere oft auf<lb/>
eine grausame Weise aus einer Ecke des Schiffs in die andere,<lb/>
und ließ sie endlich aus Mangel frischen Putters gar verhungern,<lb/>
so daß nur drei davon noch lebendig nach dem Cap kamen.<lb/>
Diese unschädlichen Thiere aus dem ruhigen Aufenthalt in ih-<lb/>
ren schattigen Wäldern wegzuschleppen, um sie in unabläßiger<lb/>
Angst und Qual jämmerlich umkommen zu lassen, das ist eine<lb/>
muthwillige Grausamkeit und ein offenbarer Beweis der härte¬<lb/>
sten Fühllosigkeit, die ich mit theilnehmendem Mitleiden bemerkte,</p><footer>Eben diese Art findet sich im glücklichen Arabien. S. Forskals<lb/>
Fanna Arabica. So auch in Abyssinien. S. die vortrefflichen und schätz¬<lb/>
baren Zeichnungen des Herrn James Bruce.</footer><p>3 * *</p></body></text>
</TEI>
