<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="58"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>so daß ich noch jetzt mich nicht enthalten kann ihrer zu erwäh¬<lb/>
nen, ob ich gleich sonst alles dieser Art gern mit dem Mantel<lb/>
der Liebe zudecken möchte.</p><p/><p>Am Abend gingen wir unter Segel, und steuerten nach<lb/>
Süden. Das Wetter war die folgenden Tage über gelinde, mit<lb/>
Regenschauern untermengt, und der Wind ging Nordost, Nord<lb/>
und N. Nordost. Am 16. um 8 Uhr Abends sahen wir ein<lb/>
helles, feuriges Meter, von länglicher Gestalt und bläulicher<lb/>
Farbe. Es bewegte sich sehr schnell gegen den Horizont herab,<lb/>
lief nordwestwärts und verschwand nach wenig Augenblicken un¬<lb/>
terhalb dem Gesichtskreise. Am Mittage waren wir wenigstens<lb/>
55 gute englische Seemeilen (leagues) von S. Jago entfernt,<lb/>
und doch folgte eine Schwalbe dem Schiff noch immer nach.<lb/>
Gegen Abend setzte sie sich auf eines von den Schießlöchern;<lb/>
weil sie aber dort allemal beunruhigt ward, so oft die Segel<lb/>
gerichtet oder eingenommen wurden; so suchte sie in der Folge<lb/>
ihr Nachquartier in dem am Hintertheil des Schiffs befindlichen<lb/>
Schnitzwerk, und folgte auch die beiden nächsten Tage über, dem<lb/>
Schiffe unablässig. Während dieser ganzen Zeit sahen wir viele<lb/>
Bonniten um uns herum. Oft schossen sie mit der größten<lb/>
Geschwindigkeit neben uns vorbei vor dem Schiffe her, aber alle<lb/>
Versuche sie mit Angeln oder Harpunen zu fangen waren ver¬<lb/>
gebens; dagegen glückte es unsern Matrosen einen Hayfisch (Shark),<lb/>
der fünf Fuß lang war, an der Angel zu fangen. Seine ge¬<lb/>
wöhnlichen Begleiter, den Piloten (gasterosteus ductor) und<lb/>
den Saugefisch oder Remora (echeneis remora) sahen wir zwar<lb/>
bei ihm, aber mit dem Unterschiede, daß ersterer sich sorgfältig<lb/>
hütete gefangen zu werden, letzterer hingegen am Körper des<lb/>
Hayes so fest saß, daß mit ihm zugleich vier Stück aufs Ver¬<lb/>
deck gezogen wurden Am folgenden Tage aßen wir etwas vom<lb/>
Hay, und fanden es, gebraten, von ganz erträglichem Geschmack<lb/>
aber wegen des Fettes unverdaulich.</p><p/><p>Zwei Tage nachher ward Henry Smock, einer von den<lb/>
Zimmerleuten, vermißt. Er hatte an der Außenseite des Schif¬<lb/>
fes etwas zu arbeiten gehabt, und war allem Anschein nach ins<lb/>
Wasser gefallen. Wegen seiner Gutherzigkeit und gesetzten We¬<lb/>
sens ward er sogar von seinen Kameraden beklagt; eine sichere<lb/>
Gewährschaft, daß sein Verlust den Seinigen noch schmerzlicher<lb/>
gewesen sein muß. Hie und da zeigte sich in den Augen der<lb/>
Empfindsamen eine verstohlne Thräne, als ein freiwilliger schätz¬</p></body></text>
</TEI>
