<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Digitale Edition Georg Forster's sämmtliche Schriften Kapitel 1 und 2</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2pafoll@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1738421666838">1738421666838</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>59</page-number><paragraph /><paragraph>barer Tribut für einen vernünftigen Mitmenschen, der gut und<lb />
liebreich gesinnt war.</paragraph><paragraph /><paragraph>Seitdem wir S. Jago verlassen, hatten wir oft Regen,<lb />
vornehmlich aber regnete es am 21. ganz ausserordentlich stark.<lb />
Der Capitain ließ über das ganze Schiff Zelt-Tücher und<lb />
Decken ausspannen, um das Regenwasser aufzufangen, und wir<lb />
bekamen auf diese Weise eine solche Menge davon, daß sieben<lb />
Fässer damit angefüllt werden konnten. Ob wir gleich keinen<lb />
Mangel an Wasser hatten, so war uns doch dieser frische Vor¬<lb />
rath sehr willkommen, weil es den Matrosen nun desto reichli¬<lb />
cher gegeben werden konnte. Unser Capitain hatte aus vieljäh-<lb />
riger Erfahrung angemerkt, daß auf langen See-Reisen eine<lb />
reichliche Vertheilung und Genuß von frischem Wasser, zur Er¬<lb />
haltung der Gesundheit ungemein vieles beiträgt. Die Ursache<lb />
hievon läßt sich auch leicht erklären, denn, wenn es reichlich ge-<lb />
trunken und zum Theil auch zum Waschen des Körpers und<lb />
des leinenen Zeuges gebraucht wird, so verdünnet es nicht nur<lb />
das Blut, sondern durch die Reinlichkeit und öftere Veränderung<lb />
der Wäsche bleiben auch die Schweißlöcher der Haut stets offen,<lb />
mithin wird die zur Gesundheit nöthige, unmerkliche Ausdün¬<lb />
stung nicht unterbrochen. Solchergestalt wird der Gefahr fauler<lb />
Krankheiten auf zweifache Art vorgebeugt, einmal weil die Aus-<lb />
dünstungen des Körpers nicht wieder durch die Haut eingesaugt<lb />
werden können, und weil andrer Seits die vom beständigen<lb />
Schwitzen verloren gegangene Feuchtigkeiten durch häufiges Trin¬<lb />
ken wieder ersetzt werden, in dessen Ermangelung die verdickten<lb />
Säfte leicht salzig und caustisch werden, welches man eigentlich<lb />
als die Ursachen der Entzündungsfieber anzugeben pflegt.<lb />
Der heutige Regen hatte unsre arme Schwalbe durchaus<lb />
naß gemacht. Sie setzte sich also auf das Gelender des Ver¬<lb />
decks am Hintertheil des Schiffes und ließ sich geduldig fangen.<lb />
Ich trocknete sie und ließ sie, sobald sie sich erholt, im Steuer-<lb />
Raum fliegen, wo sie, unbekümmert über ihre Einsperrung, so¬<lb />
gleich über die Fliegen herfiel, welche daselbst sehr häufig waren.<lb />
Beim Mittagsessen öffneten wir die Fenster und sie setzte sich<lb />
wieder in Freiheit; um sechs Uhr des Abends aber kam sie in<lb />
den Steuer=Raum und in die Cajüte zurück, gleichsam über¬<lb />
zeugt, daß wir ihr nichts Uebles wollten. Nach einer abermali¬<lb />
gen Fliegen-Collation flog sie wieder fort und blieb die Nacht<lb />
über auf der Aussenseite des Schiffes. Früh Morgens kam sie</paragraph></body></text></TEI>