<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="60"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>nochmals in die Cajüte und frühstückte Fliegen. Da sie gutes<lb/>
Obdach bei uns fand, und wenig oder gar nicht gestört wurde,<lb/>
so ward das arme Thierchen dreister, und wagte sich endlich durch<lb/>
jedes Schießloch, Fenster oder andre Oeffnung herein ins Schiff.<lb/>
Einen Theil des heutigen Vormittags brachte sie in der Cajüte<lb/>
des Herrn Wales sehr munter zu, aber nachher war sie fort.<lb/>
Es ist mehr als wahrscheinlich, daß sie einem Fühllosen in die<lb/>
Fäuste gefallen und so gefangen worden, um ein Tractament für<lb/>
eine geliebtere Katze zu werden. In den einsamen Stunden ei-<lb/>
ner einförmigen Seefehrt interessirt den Reisenden jeder kleine<lb/>
Vorfall. Man muß sich also nicht wundern, daß ein so gerin¬<lb/>
ger Umstand als der Mord eines unschuldigen Vogels dem Her¬<lb/>
zen derjenigen doppelt wehe that, die noch nicht unempfindlich<lb/>
geworden waren.</p><p/><p>Die Geschichte dieses Vogels, welches eine gewöhnliche<lb/>
Haus-Schwalbe war (hirundo rustica Linn.), zeigt zugleich<lb/>
sehr deutlich: wie einzelne Landvögel so weit hinaus in die See<lb/>
gebracht werden können. Es scheint sie folgen den Schiffen,<lb/>
wenn diese vom Lande abgehen, gerathen so unvermerkt auf die<lb/>
die offne See, und müssen alsdann nahe beim Schiffe, als der<lb/>
einzigen festen Masse bleiben, welche ihnen die unabsehliche Fläche<lb/>
des Meeres darbietet. Segeln ein oder mehrere Schiffe mit<lb/>
einander, so läßt sich ebenfalls leicht begreifen, woher es komme,<lb/>
daß man weit vom Lande Landvögel angetroffen. Vom Lande<lb/>
ab folgten sie vielleicht diesem Schiffe, und geriethen nachher<lb/>
auch an jenes, worauf sich der Beobachter befand. Aber außer<lb/>
diesem Fall lehrt die Erfahrung, daß nicht nur einzelne Vögel,<lb/>
sondern wohl ganze Schaaren und Züge derselben auch durch<lb/>
heftige Stürme weit vom Lande hinweg und bis auf die offne<lb/>
See gejagt werden, da sie denn ebenfalls auf Schiffen Ruhe<lb/>
suchen *).</p><p/><p>Am 23. sahen wir einige Wallfische von funfzehn zu zwan¬<lb/>
zig Fuß lang nach Norden und Nordwest am Schiff vorbeige¬</p><footer>Capitain Cook bestätigte mir dies aus eigner Erfahrung. Er be¬<lb/>
fand sich einst zwischen Norwegen und England in einem heftigen Sturme,<lb/>
während dessen eine Flucht von viel hundert Vögeln sich ins Tau- und<lb/>
Takelwerk des Schiffs setzte. Außer einer Menge kleiner Vögel waren<lb/>
auch einige Habichte darunter, die über die kleinern herfielen, und ein<lb/>
reichliches Mahl hielten.</footer></body></text>
</TEI>
