<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="61"/><p/><p>hen. Man hielt sie für Nord=Caper (Delphinus Orca). Zwei<lb/>
Tage darauf sahen wir Fische von eben der Art, nebst einigen<lb/>
kleineren von brauner Farbe, die von ihrem Springen aus dem<lb/>
Wasser, Springer (oder Skip-Jacks) genannt werden. Der<lb/>
Wind war seit einigen Tagen Nordwest, und nöthigte uns nach<lb/>
Südost zu laufen, so daß wir nun südwärts von der Küste von<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1006"&gt;Guinea&lt;/place&gt; waren. Einige unsrer Seeleute, die oft übers atlanti¬<lb/>
sche Meer gekommen waren, sahen dies als etwas Besonderes<lb/>
an; und wirklich ist es besonders, daß, obgleich zwischen den<lb/>
Wendezirkeln der Wind für sehr beständig, ja fast unveränderlich<lb/>
gehalten wird, er dennoch zuweilen von der Regel abweicht. Auf<lb/>
diesem Striche bemerkten wir auch einige Fregattenvögel (pele¬<lb/>
canus aquilus). Die Matrosen halten sie für ein Merkmal na¬<lb/>
hen Landes, wir waren aber jetzt über 100 Seemeilen von der<lb/>
nächsten Küste, und folglich hat diese Meinung eben so wenig<lb/>
Grund, als viel andre alte Vorurtheile. Jede Widerlegung ei¬<lb/>
nes Vorurtheils ist Gewinn für die Wissenschaft; und jeder Be¬<lb/>
weis, daß eine herrschende Meinung des gemeinen Mannes ir¬<lb/>
rig sei, ist ein Schritt zur Wahrheit, die allein verdient zum<lb/>
Besten der Menschen aufgezeichnet und aufbehalten zu werden.</p><p/><p>Am 1. September zeigten sich verschiedne Doraden (cory-<lb/>
phaena Hippurus). Auch sahen wir nicht weit vom Schiffe ei¬<lb/>
nen großen Fisch, den Willoughby, aus I. Nieuhofs Nachrich¬<lb/>
ten entlehnt, in dem Anhange zu seiner Geschichte der Fische<lb/>
p. 5. auf der neunten Platte Fig. 3. hat abbilden lassen. Von<lb/>
den Holländern wird er Zee-duyvel oder See-Teufel genannt<lb/>
und scheint, seiner äußern Gestalt nach, zu dem Geschlecht der<lb/>
Rochen (raja) zu gehören, aber von einer neuen Gattung zu<lb/>
sein; ein Beweis, daß selbst die bekanntesten Meere, dergleichen<lb/>
das atlantische ist, zu neuen Entdeckungen Stoff liefern, wenn<lb/>
es für diejenigen, die das Bekannte vom Unbekannten zu un¬<lb/>
terscheiden wissen, nur Gelegenheit gäbe, die nöthigen Untersu¬<lb/>
chungen anzustellen.</p><p/><p>Am 3. sahen wir große Haufen von fliegenden Fischen, und<lb/>
fingen einen Bonito (Scomber pelamys), der gleich zugerichtet<lb/>
ward, aber ein trockneres und unschmackhafteres Fleisch hatte,<lb/>
als man ihm gemeiniglich beizulegen pflegt. Zwei Tage nach¬<lb/>
her glückte es uns eine Dorade (coryphaena hijpurus) zu er¬<lb/>
haschen; für die Tafel ist auch dieser Fisch, seines trocknen Flei¬<lb/>
sches wegen, von keinem sonderlichen Werth, desto mehr aber</p></body></text>
</TEI>
