<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="62"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>ergötzt er, wenn man ihn schlachten sieht, die Augen, durch das<lb/>
unbeschreiblich schöne Farbenspiel seiner Haut. Diese verändert<lb/>
sich alsdann unaufhörlich und eine herrliche Farbenmischung wech¬<lb/>
selt immer mit der andern ab, so lange der Fisch nur noch eine<lb/>
Spur von Leben in sich hat. Meiner Empfindung nach, ist<lb/>
dies eins von den prächtigsten Schauspielen, die ein Reisender<lb/>
in den Seen des heißen Erdstrichs antreffen kann</p><p/><p>But here description cIouds each shining ray;<lb/>
What terms of art can Nature's powr's display?<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q127226"&gt;Falconer&lt;/persName&gt;.</p><p/><p>Unter andern ward heute auch ein Boot ausgesetzt, um die<lb/>
Richtung der Strömung ausfindig zu machen und um die Wärme<lb/>
des Seewassers in großer Tiefe zu bestimmen. Wir sondirten<lb/>
mit 250 Faden, fanden aber keinen Grund. Das Thermome-<lb/>
ter stand in freier Luft 75½ Grad; gleich unter der Oberfläche<lb/>
des Wassers fiel es auf 74; und in einer Tiefe von 85 Faden<lb/>
war es bis auf 66 gefallen. Wir ließen es 30 Minuten un¬<lb/>
ter Wasser und es wurden zum Wiederheraufziehen 27½ Mi¬<lb/>
nute Zeit erfordert. Auf unsrer Fahrt im Boot ereignete sich<lb/>
Gelegenheit eine Art von Blubbers oder See-Nesseln zu unter¬<lb/>
suchen, die Linné, Medusa Pelagica genannt hat. Auch fin-<lb/>
gen wir ein anderes Seethier, Doris lävis genannt; und mach¬<lb/>
ten getreuere Zeichnungen von demselben, als die bisherigen ge¬<lb/>
wesen sind. Mittags hatten wir 0°  52 Minuten nördlicher<lb/>
Breite.</p><p/><p>Am 9. passirten wir die Linie bei einer gelind wehenden<lb/>
Luft. Unsre Matrosen tauften ihre Cameraden, welche sie noch<lb/>
nie passirt hatten und sich nicht durch Trinkgelder loskaufen<lb/>
wollten. Wer die Salztaufe über sich ergehen ließ, zog, so bald<lb/>
die Operation vorbei war, frische Wäsche und Kleider an; und<lb/>
da das auf der See, besonders bei heißem Wetter, nicht zu oft<lb/>
geschehen kann, so war ihnen das Untertauchen, anstatt eine<lb/>
Art von Strafe zu sein, vielmehr heilsam und gesund. Für<lb/>
die Trinkgelder der Uebrigen wurden starke Getränke angeschafft<lb/>
und diese vermehrten die Lustigkeit und Laune, welche den herr¬<lb/>
schenden Character der Matrosen ausmacht. Der Wind drehte<lb/>
sich heute nach Süden, wandte sich nach und nach durch Sü¬<lb/>
den nach Osten und Süd-Süd=Osten herum und setzte sich<lb/>
endlich in den gewöhnlichen Passatwind fest.</p></body></text>
</TEI>
