<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="64"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>als zuvor. Ich ward diesen Unterschied der Luft am nachdrück¬<lb/>
lichsten inne, denn mir brachte derselbe einen heftigen Schnu¬<lb/>
pfen, Zahnweh und geschwollne Backen zuwege.</p><p/><p>Am 4. October sahen wir, bei kaltem Wetter und schar¬<lb/>
fer Luft, große Haufen der gewöhnlichen kleinen Sturmvögel<lb/>
(procellaria pelagica), die von rußbrauner Farbe sind, und weiße<lb/>
Steiße haben. Am folgenden Tage zeigten sich auch die ersten<lb/>
Albatroße (diomedea exulans) und Pintaden (procellaria ca¬<lb/>
pensis).</p><p/><p>Am 11. wars gelinde und fast Meerstill, hingegen war es<lb/>
einige Tage zuvor neblig und stürmisch gewesen; diese Witte¬<lb/>
rung mußte die Seevögel, vornemlich die Pintaden, ganz heiß¬<lb/>
hungrig gemacht haben, denn letztere schluckten so gierig nach<lb/>
unsren mit etwas Schweins - oder Hammelfleisch besteckten An¬<lb/>
geln, daß wir ihrer mehr als acht Stück in kurzer Zeit fingen.<lb/>
Am Abend beobachteten wir eine Mondfinsterniß, deren Ende<lb/>
Nachmittags ungefähr um 6 Uhr 58 Minuten 45 Secunden<lb/>
eintraf. Am Mittage war unsre Breite 34 Grad 45 Minuten<lb/>
südlich gewesen.</p><p/><p>Des folgenden Tages untersuchten wir die Strömung und<lb/>
die Wärme des Wassers zum drittenmal. Wir ließen das Ther¬<lb/>
mometer zwanzig Minuten lang in einer Tiefe von einhundert<lb/>
Faden, und nachdem es innerhalb sieben Minuten wieder herauf¬<lb/>
gezogen worden war, fanden wir, daß es auf 58 Grad stand.<lb/>
Dicht unter der Oberfläche des Wassers hatte es 59 und in<lb/>
freier Luft 60 Grad angegeben. Da es windstill war, so mach¬<lb/>
ten wir uns das Vergnügen vom Boot aus Seevögel zu schie¬<lb/>
ßen, worunter eine kleine Meerschwalbe, ein großer Sturmvogel<lb/>
oder Puffin, eine neue Art von Albatroßen und ein neuer Sturm¬<lb/>
vogel war. Auch fielen uns einige Mollusken, nebst einer vio-<lb/>
letten Schnecke (helix janthina) in die Hände, welche letztere<lb/>
wegen ihrer außerordentlich dünnen Schale merkwürdig ist. Aus<lb/>
dieser ihrer so zerbrechlichen Wohnung läßt sich schließen, daß sie<lb/>
für die offne See geschaffen ist, wenigstens würde sie sich einer<lb/>
felsigen Küste nicht ohne Gefahr nähern können, wie schon in<lb/>
der Beschreibung von Capitain Cooks erster Reise um die Welt<lb/>
richtig angemerkt ist*). Albatroße, Pintaden und Sturmvöge</p><footer>) Hawkesworths Samml. B. 2. S. 14. Wir finden am Ende<lb/>
dieser Stelle eine Anmerkung, die weit geringhaltiger ist, und zu bewei-</footer></body></text>
</TEI>
