<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p/><p>in den Jahren 1772 bis 1775.</p><p/><p>65</p><p/><p>aller Art, worunter auch der Malmuck (procellaria glexialis)<lb/>
war, ließen sich in diesen Gegenden täglich sehen.<lb/>
Am 17. entstand plötzlich Lärm. Es hieß einer unsrer<lb/>
Leute sei über Bord gefallen. Wir wandten das Schiff sogleich<lb/>
um ihm zu Hülfe zu kommen; da wir aber in der See nir¬<lb/>
gends etwas gewahr werden konnten, so wurde die Namenliste<lb/>
abgerufen, und zu unsrer großen Freude zeigte sich, daß keiner<lb/>
fehlte. Unsre Freunde an Bord der Adventure, welche wir ei¬<lb/>
nige Tage nachher besuchten, erzählten uns sie hätten aus un-<lb/>
serm Manövre die Ursache unsrer Besorgniß errathen, aber zu¬<lb/>
gleich ganz deutlich einen Seelöwen gesehen, der zu diesem fal¬<lb/>
schen Lärm Veranlassung gegeben hatte.<lb/>
Am 19. ging die See sehr hoch aus Süden, und ein gro¬<lb/>
ßer Wallfisch, desgleichen ein Haysisch, der 18 bis 20 Fuß lang<lb/>
war, schwammen bei dem Schiffe vorüber; letzterer war von<lb/>
weißlicher Farbe, und hatte zwei Flußfedern auf dem Rücken.<lb/>
Da wir schon lange in See waren, so hatte der Capitain seit<lb/>
einigen Wochen, an den Fleischtagen, das ist viermal die Woche,<lb/>
Sauerkraut unter die Leute austheilen lassen, wovon der Mann<lb/>
jedesmal ein halbes Quart (pint) bekam. Aus Vorsorge für<lb/>
die Gesundheit der Seeleute war, auf Befehl der Admiralität,<lb/>
ein großer Vorrath dieses gesunden und wohlschmeckenden Ge¬<lb/>
müses mit an Bord beider Schiffe genommen worden; und der<lb/>
Erfolg hat gezeigt, daß es eins der besten Verwahrungsmittel<lb/>
wider den Scorbut ist.<lb/>
Am 24., da die Adventure weit zurück war, ließ der Ca¬</p><p/><p>sen scheint, daß man die Alten nicht nachgeschlagen. Wer nur je in den<lb/>
Plinius geguckt hat, kann nicht die geringste Vermuthung hegen, daß<lb/>
obbenannte dünnschalige Muschel die Purpur-Schnecke der Alten sein<lb/>
könne. Sie kannten verschiedne Schnecken, die Purpur gaben, aber die¬<lb/>
ses waren lauter Klippen=Schnecken (rockshells). Earum genera plura,<lb/>
pabulo et SOLO discreta, IX. 1. Exquiruntur omnes scopuli gaetuli<lb/>
muricibus ac purpuris. V. l. Eben so deutlich und unleugbar ists, daß<lb/>
die Gestalt und Härte ihrer Purpur-Schnecken von der kleinen helix jan-<lb/>
thina ganz verschieden waren. PVRPVRA vocatur, cuniculatim procur¬<lb/>
rente rostro et cuniculi latere introrsus tabulato quo proferatur lingua.<lb/>
IX. 61. — Lingua purpurae longitudine digitalis qua pascitur, perfo-<lb/>
rando reliqua conchylia, tanta DVRITIA aculeo est. IX. 60. -- Prae-<lb/>
terea clavatum est ad turbinem usque aculeis in orbem septenis fere<lb/>
IX. 61. D. Ant. Ulloa's Reisen nach Süd=Amerika verdienen hierüber<lb/>
nachgelesen zu werden.</p></body></text>
</TEI>
