<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="66"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>pitain ein Boot aussetzen, in welchem verschiedene Officiere und<lb/>
Reisende aufs Vogelschießen ausgingen. Dies gab uns wie¬<lb/>
derum Gelegenheit die beiden Arten von Albatroßen, ingleichen<lb/>
eine große schwarze Art von Sturmvögeln (procellaria aequi¬<lb/>
noctialis) zu untersuchen. Wir hatten nun seit neun Wochen<lb/>
kein Land gesehen und das Reisen zur See fing an denjenigen<lb/>
unter uns verdrießlich und widerlich zu werden, die eben so we¬<lb/>
nig an das einförmige eingeschloßne Leben am Bord eines Schiffs,<lb/>
als an das ewige Einerlei der Lebensmittel und übrigen Gegen¬<lb/>
stände gewöhnt waren. Auch uns würde dies zweifelsohne eben<lb/>
so unangenehm vorgekommen sein, wenn wir nicht von Zeit zu<lb/>
Zeit Beschäftigung gefunden und uns mit der Hoffnung ermun¬<lb/>
tert hätten, daß noch manche wichtige Entdeckung in der Natur¬<lb/>
geschichte auf uns warte.</p><p/><p>Am 29. früh Morgens entdeckten wir das äußerste Ende<lb/>
von Africa. Es war mit Wolken und Nebel bedeckt, und ei¬<lb/>
nige Solandgänse, ingleichen kleine Sturmtaucher (diving pe¬<lb/>
trels) nebst verschiedenen wilden Enten kamen von da in See.<lb/>
Der zunehmende Nebel entzog uns den Anblick des Landes bald<lb/>
wieder, bis sich endlich um drei Uhr Nachmittags die Luft aus¬<lb/>
hellte, und uns die Küste von neuem, zwar nicht ganz wolken-<lb/>
frei, jedoch ungleich deutlicher als zuvor, sehen ließ. Da der<lb/>
Wind sehr frisch und die Adventure weit zurück war, so durften<lb/>
wir es nicht wagen, noch diese Nacht in die Tafel-Bai einzu¬<lb/>
laufen. Wir nahmen daher bei einbrechendem Abend die Segel<lb/>
ein, zumal da das Wetter sehr finster wurde und harter Regen<lb/>
mit Stoßwinden beständig abwechselten.</p><p/><p>Kaum wars Nacht worden als die See rund um uns her<lb/>
einen großen, bewundrungswürdigen Anblick darbot. So weit<lb/>
wir sehen konnten schien der ganze Ocean in Feuer zu sein.<lb/>
Jede brechende Welle war an der Spitze von einem hellen Glanz<lb/>
erleuchtet, der dem Lichte des Phosphorus glich, und längst den<lb/>
Seiten des Schiffs verursachte das Anschlagen der Wellen eine<lb/>
feuerhelle Linie. Hiernächst konnten wir auch große leuchtende<lb/>
Körper im Wasser unterscheiden, die sich bald geschwind, bald<lb/>
langsam, jetzt in einerlei Richtung mit dem Schiff, dann wie¬<lb/>
der von uns weg, bewegten. Zuweilen sahen wir ganz deutlich<lb/>
daß diese Massen als Fische gestaltet waren, und daß die klei¬<lb/>
nern den größern aus dem Wege gingen. Um dies wunderbare<lb/>
Phänomen genauer zu untersuchen, ließen wir einen Eimer sol-</p></body></text>
</TEI>
