<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="67"/><p/><p>chen leuchtenden Seewassers aufs Verdeck holen; es fand sich,<lb/>
daß unzählbare leuchtende Körperchen von rundlicher Gestalt, die<lb/>
mit großer Geschwindigkeit darin herumschwammen, jenen glän¬<lb/>
zenden Schein hervorbrachten. Nachdem das Wasser eine Weile<lb/>
gestanden hatte, so schien die Zahl der Funken sich zu vermin-<lb/>
dern; sobald wirs aber von neuem rührten, so ward es wieder<lb/>
so leuchtend als zuvor. Auch bemerkten wir, wenn das Wasser<lb/>
nach und nach ruhig ward, daß die hellen Körper wider die zit¬<lb/>
ternde Bewegung oder den Strom desselben schwammen; ob sie<lb/>
gleich bei stärkerem Rühren der Richtung, nach welcher sich das<lb/>
Wasser alsdann bewegte, nicht widerstehen konnten, sondern mit<lb/>
derselben fortgerissen wurden. Um noch näher zu bestimmen, ob<lb/>
diese Thierchen ein eigenthümliches Vermögen hätten sich zu be¬<lb/>
wegen, oder ob ihre Bewegung vielleicht bloß vom Schwanken<lb/>
des Schiffes herrühre, durch welche das Wasser im Eimer un¬<lb/>
ablässig gerüttelt ward, ließen wir diesen freischwebend aufhän¬<lb/>
gen. Dieser Versuch setzte ihre selbstständige Bewegungskraft<lb/>
durch den Augenschein außer Zweifel, und bewies zugleich, daß<lb/>
die äußere Bewegung des Wassers das Leuchten zwar nicht her¬<lb/>
vorbringe, aber doch befördere; denn wenn das Wasser ganz still<lb/>
war, so verminderte sich das Funkeln nach und nach, aber bei<lb/>
der geringsten Bewegung kam es wieder, und nahm in eben dem<lb/>
Maße zu, als jene verstärkt wurde. Als ich das Wasser mit<lb/>
der Hand umrührte, blieb eins von den hellen Körperchen daran<lb/>
hängen; und ich machte mir diesen Umstand zu Nutze, um es<lb/>
mit dem gewöhnlichen Glase des verbesserten Ramsdenschen Mi¬<lb/>
croskops zu untersuchen. Hier zeigte es sich in einer kugelförmi¬<lb/>
gen Gestalt, etwas bräunlich und durchsichtig wie Gallert; mit<lb/>
dem stärksten Glase aber entdeckten wir an diesem Atom die<lb/>
Mündung einer kleinen Oeffnung, und in selbigem vier bis fünf<lb/>
Darmsäcke, die unter sich und mit jener Oeffnung zusammen¬<lb/>
hingen. Nachdem ich auf diese Art verschiedene betrachtet hatte,<lb/>
die alle von gleicher Bildung waren, so versuchte ichs einige in<lb/>
einem Tropfen Wasser zu fangen, um sie vermittelst eines hoh-<lb/>
len Glases, in ihrem Element unters Microskop zu bringen, da<lb/>
sich dann ihre Natur und Organe besser hätten bestimmen las¬<lb/>
sen: aber sie wurden durch die geringste Berührung gemeiniglich<lb/>
sehr beschädigt, und sobald sie todt waren, sah man nichts mehr<lb/>
an ihnen als eine zusammenhängende Masse von Fasern. Nach<lb/>
ungefähr zwei Stunden hörte das Meer gänzlich auf zu leuch-</p></body></text>
</TEI>
