<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="68"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>ten, und ob wir gleich noch vor Verlauf dieser Zeit einen zwei¬<lb/>
ten Eimer hatten schöpfen lassen, so waren doch alle wiederholte<lb/>
Versuche, eines dieser Atome lebendig unters Glas zu bringen,<lb/>
stets vergebens. Wir säumten daher nicht länger, von dem erst<lb/>
untersuchten Kügelchen eine Zeichnung zu machen und unsre Be¬<lb/>
obachtung niederzuschreiben, aus der sich mit Wahrscheinlichkeit<lb/>
vermuthen läßt, daß diese kleinen Thiere vielleicht die Brut ei¬<lb/>
ner Medusenart sind; doch können sie auch wohl ein eignes Ge¬<lb/>
schlecht ausmachen*).</p><p/><p>Es war in diesem Phänomen so etwas Sonderbares und<lb/>
Großes, daß man sich nicht enthalten konnte, mit ehrfurchtsvoller<lb/>
Verwunderung an den Schöpfer zu denken, dessen Allmacht die¬<lb/>
ses Schauspiel bereitet hatte. Der Ocean weit und breit mit<lb/>
Tausend Millionen dieser kleinen Thierchen bedeckt! Alle organi¬<lb/>
sirt zum Leben; alle mit einem Vermögen begabt sich zu bewe¬<lb/>
gen, zu glänzen nach Willkühr, andere Körper durch bloße Be¬<lb/>
rührung zu erleuchten, und ihre eigne leuchtende Eigenschaft ab¬<lb/>
zulegen so bald sie wollen! — Diese Betrachtungen drängten<lb/>
sich aus dem Innersten unsers Herzens empor, und geboten uns<lb/>
den Schöpfer in seinen kleinsten Werken zu ehren. Es soll ein<lb/>
natürlicher Fehler junger Leute sein, eine gar zu gute Meinung<lb/>
von ihrem Nebenmenschen zu haben; demungeachtet hoffe ich<lb/>
mich gewiß nicht zu irren, wenn ich bei dieser Veranlassung von<lb/>
meinen Lesern erwarte, daß sie mit meinen Empfindungen sym¬<lb/>
pathisiren, und weder zu unwissend noch zu verderbt sein werden<lb/>
solche gering zu schätzen.</p><p/><p>Turrigeros elephantorum miramus humteros, taurorumque<lb/>
colla et trnces in subtime jactas, tigrium rapinas, leonum<lb/>
jubas; quum rerum natura nusquam magis quam in minimis<lb/>
tota sit. Quapropter quaeso, ne nostra legentes, quoniam ex<lb/>
his spernent multa, etiam relata fastidio damnent, quum in<lb/>
contemplatione naturae nihil possit videri supervacaneum.<lb/>
Plin. Hist. Nat. XI. c. 2.</p><footer>*) Ein Freund hat im Julius und August ein ähnliches Schauspiel<lb/>
bei warmem südwestlichem Wind und Wetter in der Nordsee gesehen.<lb/>
Medusen, Blubbers und Mollusken hatten sich Tages zuvor sehr häufig<lb/>
gezeigt; und alle Umstände waren mit obigen übereinstimmend. Die Ge¬<lb/>
stalt dieser leuchtenden Thierchen scheint durchaus mit den Infusionsthier¬<lb/>
chen der Mai=Blumen übereinzukommen. Aber leuchten letztere? Quis<lb/>
scrutatus est?</footer></body></text>
</TEI>
