<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="69"/><p/><p>Nach einer sehr regnigen Nacht liefen wir endlich mit<lb/>
Tages Anbruch in die Tafel-Bai ein. Die im Hintergrunde<lb/>
derselben liegenden Berge waren nun ohne Wolken, und setzten<lb/>
uns durch ihren steilen, felsigen und dürren Anblick in Erstaunen.<lb/>
Als wir tiefer in die Bei kamen, entdeckten wir die Stadt, am<lb/>
Fuß des schwarzen Tafelberges, und gelangten bald darauf vor<lb/>
Anker. Nachdem wir das Fort begrußt und von verschiedenen<lb/>
hiesigen Bedienten der Holländisch-Ostindischen Compagnie am<lb/>
Bord unsers Schiffes Zuspruch bekommen hatten, gingen wir<lb/>
in Begleitung unserer beiden Capitains, &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cook&lt;/persName&gt; und Furneaux,<lb/>
mit der frohen Erwartung ans Land, daß wir in einem von<lb/>
dem unsrigen so weit entfernten und auf der andern Hälfte der<lb/>
Erdkugel gelegenen Welttheile viel Neues für die Wissenschaften<lb/>
finden müßten.</p><head>Drittes Capitel.</head><p>Aufenthalt am Cap. Nachricht von der dortigen Colonie.</p><p/><p>Kaum waren wir aus unsern Booten gestiegen, so machten wir<lb/>
dem Gouverneur, Baron&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q380945"&gt; Joachim von Plettenberg&lt;/persName&gt;, unsere Auf-<lb/>
wartung. Er ist ein Herr von Wissenschaft und großer Kennt¬<lb/>
niß, dessen Höflichkeit und Gesprächigkeit uns gleich einen guten<lb/>
Begriff von ihm beibrachte. Hiernächst verfügten wir uns auch<lb/>
zu den andern Rathspersonen, und sodann gingen wir zu dem<lb/>
gegenwärtigen Befehlshaber in False-Bai, Herrn Brand, in des-<lb/>
sen hier belegenem Hause die Capitains der englischen Schiffe<lb/>
gemeiniglich einzukehren pflegen, und wo auch wir unser Quar-<lb/>
tier zu nehmen gedachten. Fast alle hiesige Unterbedienten des<lb/>
Compagnie-Gouvernements, die Glieder des Raths allein ausge¬<lb/>
nommen, vermiethen Zimmer an die Officiers und Reisenden<lb/>
der Englischenn, Französischen, Dänischen und Schwedischen Schiffe,<lb/>
die auf ihrer Fahrt, von oder nach Indien, hier anlegen.<lb/>
Der merkliche Unterschied zwischen dieser Colonie und der<lb/>
Portugiesischen Insel S. Jago war uns auffallend und ange¬<lb/>
nehm. Dort hatten wir ein Land gesehen, das zwischen den</p></body></text>
</TEI>
