<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="118"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>wir uns nach Land und frischen Gewächsen gesehnt hatten, desto<lb/>
mehr entzückte uns nun dieser à Prospect, und die Regungen der<lb/>
innigsten Zufriedenheit, welche der Anblick dieser neuen Scene<lb/>
durchgängig veranlaßte, waren in eines Jeglichen Augen deutlich<lb/>
zu lesen.</p><p/><p>Um drei Uhr Nachmittags kamen wir endlich unter der<lb/>
Spitze einer Insel vor Anker, woselbst wir einigermaßen gegen<lb/>
die See gedeckt und der Küste so nahe waren, daß man sie mit<lb/>
einem kleinen Taue erreichen konnte. Kaum war das Schiff<lb/>
in Sicherheit, als unsere Matrosen ihre Angeln auswarfen, und<lb/>
in wenig Augenblicken sah man an allen Seiten des Schiffs<lb/>
eine Menge vortrefflicher Fische aus dem Wasser ziehen, deren<lb/>
viel versprechender Anblick die Freude über unsere glückliche An¬<lb/>
kunft in der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; ungemein vermehrte. Wir fanden sie von<lb/>
vortrefflichem Geschmack, und da wir zumal so lange darauf ge¬<lb/>
fastet hatten, so war es kein Wunder, daß uns diese Neu-See¬<lb/>
ländische Mahlzeit als die herrlichste in unserm ganzen Leben<lb/>
vorkam. Zum Nachtisch ergötzte sich das Auge an der vor uns<lb/>
liegenden, wildnißartigen Landschaft, die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q359421"&gt;Salvator Rosa&lt;/persName&gt; nicht<lb/>
schöner hätte mahlen können. Sie war ganz im Geschmack die¬<lb/>
ses Künstlers und bestand aus Felsen, mit Wäldern gekrönt, de¬<lb/>
ren Alter in die Zeiten vor der Sündfluth hinauf zu reichen<lb/>
schien, und zwischen welche sich aller Orten Wasserbäche mit<lb/>
schäumendem Ungestüm herabstürzten. Zwar hätte es bei weitem<lb/>
nicht so vieler Schönheiten bedurft um uns zu entzücken, denn<lb/>
nach einer langen Entfernung vom Lande ist es wahrlich sehr<lb/>
leicht, selbst die ödeste Küste für das herrlichste Land in der<lb/>
Schöpfung anzusehen. Und aus diesem Gesichspunkte muß man<lb/>
auch die feurigen Beschreibungen der wilden Klippen von Juan<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q156325"&gt;Fernandez&lt;/place&gt; und der undurchdringlichen Wälder von Tinian be¬<lb/>
betrachteten.<lb/>
trachten.</p><p/><p>Gleich nach Tische wurden zwei Boote ausgesetzt, um ver¬<lb/>
schiedene Gegenden der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; zu untersuchen, hauptsächlich aber<lb/>
um für unser Schiff einen sichern Hafen ausfindig zu machen,<lb/>
indem unser jetziger Ankerplatz offen, unbequem und nur fürs<lb/>
erste gut genug gewesen war. Wir machten uns diese Gelegen¬<lb/>
heit zu Nutze Untersuchungen in der Naturgeschichte anzustel¬<lb/>
len, und trennten uns, um von beiden Booten und ihren ver¬<lb/>
schiedenen Entdeckungen zu gleicher Zeit Gebrauch zu machen.<lb/>
Beide Partheien fanden bequeme und wohlgedeckte Hafen, nebst</p></body></text>
</TEI>
