<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="119"/><p/><p>Überfluß von Holz und Wasser, auch trafen sie allenthalben so<lb/>
viele Fische und Wasservögel an, daß man hoffen konnte, es<lb/>
würde uns nicht leicht an Lebensmitteln dieser Art fehlen, wenn<lb/>
wir gleich noch so lange hier verbleiben wollten. So günstige<lb/>
Aussichten bewogen den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt;, einige Zeit hier zuzu¬<lb/>
bringen, zumal da er auf seiner ersten Reise das südliche Ende<lb/>
von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu=Seeland&lt;/place&gt; nur flüchtig untersucht hatte. Unsrerseits fan¬<lb/>
den wir, sowohl in dem Thier- als Pflanzenreiche, neue Reich¬<lb/>
thümer, und es gab kaum eine einzige Gattung, die mit den<lb/>
bekannten völlig ubereinstimmte, ja viele wollten sich gar nicht<lb/>
einmal unter die bekannten Geschlechter bringen lassen. Hieran<lb/>
glaubten wir nun während unsers Aufenthalts hinlänglich Be-<lb/>
schäftigung zu finden, obgleich der Herbst dem Pflanzenreich schon<lb/>
den Untergang anzukündigen schien.</p><p/><p>Am folgenden Morgen ward in aller Frühe, ein kleines<lb/>
Boot gegen die Küste geschickt, und nach Verlauf dreier Stunden<lb/>
brachte es schon so viele Fische, die blos mit Angeln gefangen<lb/>
waren, zurück, daß das ganze Schiffsvolk eine Mahlzeit davon<lb/>
halten konnte. Der beste und wohlschmeckendste darunter war<lb/>
eine Art von Cabeljau (cod), den die Matrosen, der Farbe we¬<lb/>
gen, den Kohlenfisch nannten. Außerdem bekamen wir auch ver-<lb/>
schiedene Arten von vortrefflichen dünnen Seerappen (Sciaena)<lb/>
Meerscorpionen (Scorpius) Dickköpfe (mugil. mullet) Bastard=<lb/>
Makrelen (Scomber Trachurus) und andere wohlschmeckende<lb/>
Fische mehr, die in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q46"&gt;Europa&lt;/place&gt; ganz unbekannt sind. Um 9 Uhr<lb/>
gingen wir von unserm bisherigen, unzulänglichen Ankerplatz un¬<lb/>
ter Segel, und liefen in den gestern ausfindig gemachten und<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q47525672"&gt;Pickersgill&lt;/place&gt; genannten Hafen ein. Hier lagen wir in einer klei¬<lb/>
nen Bucht, und so nahe am Ufer, daß wirs mit einem Gerüste<lb/>
von wenigen Planken erreichen konnten. Die Natur kam uns<lb/>
dabei mit einem großen Baum zu Hülfe, der vom Lande aus<lb/>
in horizontaler Richtung schief über das Wasser hingewachsen<lb/>
war. Das äußerste Ende befestigten wir mitten aufs Schiff,<lb/>
und machten längst dem Baume einen Steg von Brettern. Am<lb/>
Ufer selbst fanden wir für unsere Bedürfnisse nicht weniger Be¬<lb/>
quemlichkeiten. Die Bäume standen so nahe am Schiffe, daß<lb/>
die Äste bis an unsere Masten hinreichten, und ein schöner Strom<lb/>
frischen Wassers floß nur einen Pistolenschuß weit hinter dem<lb/>
Schiffe. Da nun Holz und Wasser die Hauptartikel waren,<lb/>
welche wir vom Lande aus an Bord zu schaffen hatten, so ge-</p></body></text>
</TEI>
