<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>120</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>reichte uns die nahe Nachbarschaft derselben zu einer großen Er¬<lb />
leichterung. Wir ließen es unsere erste Arbeit sein, einen nah¬<lb />
gelegenen Hügel vom Holz kahl zu machen, um die Sternwarte<lb />
und Schmiede daselbst aufzustellen, denn unser Eisenwerk hatte<lb />
einer schleunigen Ausbesserung nöthig. Zu gleicher Zeit wurden<lb />
für die Segelmacher, Böttiger, Wasserträger und Holzhauer am<lb />
Wasserplatze Zelte aufgeschlagen. Bei Gelegenheit dieser Arbeiten<lb />
verringerte sich schon die hohe Meinung, welche unsere Leute<lb />
von diesem Lande gefaßt hatten; denn die ungeheure Menge<lb />
von Schlingstauden (climbers), Dornen, Strauchwerk und Far¬<lb />
renkraut, womit die Wälder durchwachsen und überlaufen<lb />
waren, machte es ungemein mühsam, ein Stück Land zu reini-<lb />
gen, und ließ uns schon zum voraus sehen, daß es äußerst<lb />
schwer, wo nicht unmöglich sein würde tief in das Innere des<lb />
Landes einzudringen. Und in der That ist es nicht nur histo¬<lb />
risch wahrscheinlich, daß in diesem südlichen Theile von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu¬&lt;/place&gt;<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Seeland&lt;/place&gt; die Wälder noch unangetastet, in ihrem ursprünglich<lb />
wilden, ersten Stande der Natur geblieben sind, sondern der Au-<lb />
genschein beweiset solches beinahe unläugbar. Wir fanden es z.<lb />
E. nicht nur des obgedachten überhand genommenen Unkrauts<lb />
wegen fast unmöglich darin fortzukommen, sondern es lag auch<lb />
überall eine Menge von verfaulten Bäumen im Wege, die ent¬<lb />
weder vom Winde umgeworfen oder vor Alter umgefallen, und<lb />
durch die Länge der Zeit zu einer setten Holzerde geworden wa¬<lb />
ren, aus welcher bereits neue Generationen von jungen Bäumen,<lb />
parasitischen Pflanzen, Farnkräutern und Moosen reichlich auf¬<lb />
sproßten. Oft bedeckte eine täuschende Rinde das innere ver¬<lb />
faulte Holz eines solchen umgefallenen Stammes, und wer es<lb />
wagte darauf zu treten, fiel gemeiniglich bis mitten an den Leib<lb />
hinein. Das Thierreich lieferte seinerseits auch einen Beweis<lb />
daß dieser Theil des Landes bis jetzt wohl noch keine Verände¬<lb />
rung von Menschen erlitten haben könne, und ließ uns beim<lb />
ersten Anblick vermuthen, daß &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai&lt;/place&gt; gänzlich unbewohnt<lb />
sein müsse; denn eine Menge kleiner Vögel schienen noch nie<lb />
eine menschliche Gestalt gesehen zu haben, so unbesorgt blieben<lb />
sie auf den nächsten Zweigen sitzen, oder hüpften wohl gar auf<lb />
dem äußersten Ende unserer Vogelflinten herum, und betrachte¬<lb />
ten uns als fremde Gegenstände mit einer Neugierde, die der<lb />
unsrigen einigermaßen gleich kam. Diese unschuldige Dreistigkeit<lb />
schützte sie anfänglich, denn wer hätte hartherzig genug sein kön¬</paragraph></body></text></TEI>