<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="121"/><p/><p>nen sie zu schießen, wenn sie so nahe waren; aber in wenig<lb/>
Tagen ward sie ihnen sehr nachtheilig und verderblich, weil eine<lb/>
Katze aus unserm Schiff nicht so bald ausfindig gemacht hatte,<lb/>
daß hier eine so treffliche Gelegenheit zu einem herrlichen Fraße<lb/>
sei, als sie richtig alle Morgen einen Spaziergang ins Holz<lb/>
vornahm, und eine schreckliche Niederlage unter den kleinen Vö-<lb/>
geln anrichtete, die sich vor einem so hinterlistigen Feinde nicht<lb/>
hüteten, weil sie nichts Arges von ihm vermutheten.</p><p/><p>Bei dem Überfluß an Fischen und der Menge von Wasser¬<lb/>
vögeln, die uns mehrere Arten von Fleischspeisen zu versprechen<lb/>
schien, fehlte es unsrer Tafel gleichsam nur noch allein an fri¬<lb/>
schem Gemüse. Diesem Mangel suchten wir daher auf unsren<lb/>
ersten botanischen Spaziergängen abzuhelfen, und fanden auch<lb/>
gleich den Tag nach unsrer Ankunft einen zum Myrthenge¬<lb/>
schlecht gehörigen, schönen Baum, der eben in Blüthe stand, und<lb/>
davon auf &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cooks &lt;/persName&gt;erster Reise eine Infusion, statt Thee<lb/>
war getrunken worden. Obgleich uns dies noch keine Schüssel<lb/>
gab, so war es uns doch, als ein frisches Kraut, willkommen<lb/>
und ward daher auch gleich versucht. Die Blätter waren ange¬<lb/>
nehm promatisch, etwas zusammenziehend, und gaben beim ersten<lb/>
Aufguß dem Wasser einen ganz besonders lieblichen Geschmack;<lb/>
allein, wenn zum zweiten Mal siedendes Wasser aufgegossen<lb/>
ward, so verschwand dieser angenehme Geschmack, und statt des¬<lb/>
sen bekam die Infusion eine ungemeine Bitterkeit, daher wir es<lb/>
auch nie zum zweiten Male ziehen ließen. Der Gebrauch dieser<lb/>
Pflanze ward unter unsern Leuten bald allgemein, und trug dem<lb/>
Ansehn nach viel dazu bei, das Blut zu reinigen und alle scor-<lb/>
butischen Symptome zu vertreiben. Da diese Pflanze künftigen<lb/>
Seefahrern sehr nützlich werden kann, so verdiente sie bekannter<lb/>
und folglich gezeichnet zu werden. Wir haben daher dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capi-&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;tain Cook&lt;/persName&gt; sehr gern erlaubt von unserer Zeichnung Gebrauch<lb/>
zu machen, und sie ist auf Befehl der Admiralität gestochen und<lb/>
seiner Reisebeschreibung beigefügt. Auch in gegenwärtiger deut¬<lb/>
schen Ausgabe unsrer Reisegeschichte wird sie der naturkundige<lb/>
Leser, hoffentlich mit Vergnügen, antreffen. *) In gutem Bo-<lb/>
den und dicken Wäldern wächst sie bis zur Größe eines ansehn¬<lb/>
lichen Baumes, der oft dreißig bis vierzig Fuß hoch ist, und</p><footer>*) Wir haben es für unnöthig gehalten die wenigen, der Reisebe¬<lb/>
schreibung beigegebenen Zeichnungen, wiederzugeben. A. d. H.<lb/>
G. Forster's Schriften. I.     6</footer></body></text>
</TEI>
