<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="122"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>einen Fuß im Durchschnitt hält. Auf bergigen trocknen Grün¬<lb/>
den hingegen, habe ich sie als eine kleine Staude, ungefähr nur<lb/>
sechs Zoll hoch gefunden, und daß sie, dieser geringen Größe<lb/>
unerachtet, gesund und vollkommen war, bezeugten Frucht und<lb/>
Blüthe. Gewöhnlicher Weise wird sie aber acht bis zehn Fuß<lb/>
hoch, und ungefähr drei Zoll im Durchschnitt stark. In diesem<lb/>
Fall ist der Stamm unregelmäßig und ungleich, treibt kurz über<lb/>
der Erde schon Zweige aus, die mit dem Stamm gemeiniglich<lb/>
scharfe Winkel ausmachen, und nur allein an den äußersten En¬<lb/>
den Blätter und Blüthen haben. Die Blumen sind weiß und<lb/>
geben der Pflanze eine große Zierde. Man versuchte es auch<lb/>
die Blätter eines andern Baumes, der in dieser Gegend sehr<lb/>
häufig wuchs *), zur Infusion zu gebrauchen; allein seiner Aehn¬<lb/>
lichkeit mit dem Fichtengeschlecht und eines gewissen harzigen Ge¬<lb/>
schmacks wegen, fanden wir bald, daß er sich zwar nicht zum<lb/>
Thee hingegen zu jenem gesunden und angenehmen Getränk,<lb/>
das in Westindien unter dem Namen Spruce- oder Sprossen¬<lb/>
bier bekannt ist, noch besser als der amerikanische Sprucebaum<lb/>
(Spruce-tree) schicken würde. Wir brauten auch wirklich, mit<lb/>
einem Zusatz von etwas Bier-Würz-Essenz und Syrup, eine<lb/>
sehr gute Art von Bier daraus, und machten dieses in der Folge<lb/>
durch eine Beimischung von Blüthen und Blättern des neuen<lb/>
Theebaums noch angenehmer und besser. Der Geschmack war<lb/>
lieblich, aber etwas bitter; und der einzige Fehler, den wir daran<lb/>
finden konnten, bestand darin, daß es früh, bei nüchternem Ma¬<lb/>
gen getrunken, zuweilen eine Übelkeit verursachte. In jedem an¬<lb/>
dern Betracht war es vortrefflich und gesund. Der Neu-See¬<lb/>
ländische Sprucebaum ist von schönem Gewächs und Ansehn,<lb/>
denn er schießt bisweilen zu einer Höhe von hundert Fuß auf,<lb/>
und hat alsdann wohl zehn Fuß im Umfange. Wegen seiner<lb/>
niederhängenden Äste fällt er sehr in die Augen, und sein Laub<lb/>
besteht aus einer Menge langer, hellgrüner Blätter, die den Kien¬<lb/>
nadeln gleichen und wie Faden von den Zweigen herabhängen.<lb/>
Ungeachtet sich in den hiesigen Wäldern nur allein der Spruce=<lb/>
und der Theebaum fand, von welchen man etwas genießen</p><footer>*) Dieser nützliche Baum verdient eben sowohl als der vorherge¬<lb/>
hende, für die Seefahrer genauer beschrieben zu werden. Weil wir aber<lb/>
zur unrechten Jahreszeit in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu=Seeland&lt;/place&gt; waren, so konnten wir weder<lb/>
Blüthen noch Früchte davon auftreiben.</footer></body></text>
</TEI>
