<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><p/><p>konnte, so waren doch die übrigen in großer Menge und Ver¬<lb/>
schiedenheit vorhandnen Bäume, theils zum Schiffbau, theils<lb/>
zu Tischler- und anderer Holzarbeit gut zu brauchen; und &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Ca¬&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;pitain Cook&lt;/persName&gt; mußte gestehen, daß er auf ganz Neu-Seeland keine<lb/>
bessere Waldung, als hier in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai&lt;/place&gt;, angetroffen habe, aus¬<lb/>
genommen längs den Ufern des Flusses Thames (Themse), der<lb/>
die nördliche Insel dieses Landes durchströmt, und den er auf<lb/>
seiner vorigen Reise befahren hatte. *)</p><p/><p>Wir waren nicht über zwei Tage in dieser &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bai&lt;/place&gt; gewesen, so<lb/>
wurden wir bereits überzeugt, daß sie nicht unbewohnt sein müsse.<lb/>
Als nämlich am 28. Morgens einige unsrer Officiere in einem<lb/>
kleinen Boote auf die Jagd gingen, und etwa zwei oder drei<lb/>
englische Meilen weit vom Schiffe in eine Bucht hineinruderten<lb/>
wurden sie auf dem Strande einige Einwohner gewahr, die ein<lb/>
Canot**) (Kahn) ins Wasser setzen wollten. Bei ihrer Annä-<lb/>
herung fingen die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q871904"&gt;Neu-Seeländer&lt;/persName&gt; an überlaut zu rufen; und<lb/>
da man sie ihrem Schreien nach für zahlreicher hielt als sie<lb/>
wirklich waren, so gingen die Officiere zurück und gaben dem<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; Nachricht von dieser Entdeckung; eine Vorsicht, die ih¬<lb/>
nen desto nöthiger dünkte, weil das Wetter sehr regnig war und<lb/>
ihr Schießgewehr leicht hätte hindern können Feuer zu geben.<lb/>
Kaum waren sie an Bord zurück, als sich neben einer hervor¬<lb/>
ragenden Landecke, die ungefähr eine englische Meile weit vom<lb/>
Schiff entfernt sein mochte, ein Canot sehen ließ. Es war mit<lb/>
sieben oder acht Leuten besetzt, die uns eine Zeit lang anguckten,<lb/>
aber durch keine Zeichen der Freundschaft als Zurufen, Aushän¬<lb/>
gen von weißen Tüchern, Vorzeigung von Glas=Korallen und<lb/>
dergleichen sich wollten bewegen lassen, näher zu kommen; son-<lb/>
dern nach einer Weile den Weg zurückruderten, den sie gekom¬<lb/>
men waren. So viel sich in der Entfernung unterscheiden ließ,<lb/>
gingen sie in Matten gekleidet und hatten breite Ruder, mit<lb/>
welchen sie ihr Canot, eben so wie die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q871904"&gt;Einwohner&lt;/persName&gt; des nördlichen<lb/>
Theils von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seeland&lt;/place&gt;, fortarbeiteten. Capitain Cook nahm</p><p/><p>*) Siehe Hawkesworths Geschichte der englischen Seereisen in 8.<lb/>
zweiter Band, pag. 146. 151. und 273.</p><p/><p>**) Wir werden uns allezeit dieses Worts bedienen, um ein indiani=<lb/>
sches Fahrzeug anzudeuten, es sei denn, daß bei einer oder der andern</p><p/><p>Gelegenheit dieser allgemeine Ausdruck für unsere Absicht nicht zureichend</p><p/><p>wäre.<lb/>
6*</p><pb n="123"/></body></text>
</TEI>
