<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="124"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>sich vor, sie noch heute Nachmittag am Lande zu besuchen, um<lb/>
ihnen die Besorgniß zu benehmen, worin sie unserwegen zu sein<lb/>
schienen. Er ließ zu dem Ende zwei Boote aussetzen und fuhr<lb/>
nebst uns und verschiednen Officieren nach der Bucht hin, wo<lb/>
sich die Wilden zuerst hatten sehen lassen. Hier fanden wir ein<lb/>
doppeltes Canot, das neben etlichen alten, niedrigen Hütten aufs<lb/>
Land gezogen war, und in der Nachbarschaft sah man einige<lb/>
Stellen, wo Feuer gebrannt hatte, auch lagen Fischnetze und Fische<lb/>
umher. Das Canot war alt und in schlechtem Stande. Es<lb/>
bestand aus zwei Trögen oder Booten, die in der Mitte durch<lb/>
Querhölzer verbunden und mit Stricken von der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seelän-&lt;/place&gt;<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;dischen&lt;/place&gt; Flachspflanze*) zusammen gekoppelt waren. Ein jedes<lb/>
einzelne dieser mit einander verbundnen Boote war für sich aus<lb/>
Planken verfertigt, die mit Schnüren aneinander genähet, und<lb/>
am Vordertheil durch ein grobgeschnitztes Menschengesicht verzie¬<lb/>
ret waren, in welchem sie statt der Augen kleine Stücke von<lb/>
perlmutterartigen Seeohr-Muscheln eingesetzt hatten. In diesem<lb/>
Canot fanden wir zwei Ruder, einen Korb voll Beeren von der<lb/>
coriaria ruscifolia Linnai und einige Fische. Von den Leuten<lb/>
aber bekamen wir nichts zu hören und zu sehen, weil sie, allem<lb/>
Anschein nach, in den Wald geflüchtet waren. Um uns ihr<lb/>
Vertrauen und Zuneigung zu erwerben, legten wir ihnen einige<lb/>
Schaumünzen, Spiegel, Glas-Korallen und andre Kleinigkeiten<lb/>
in das Canot und gingen, ohne weitern Aufenthalt, wieder zu<lb/>
unserm Boot, um tiefer in die Bucht hinein zu rudern und ei¬<lb/>
nen Plan von derselben aufzunehmen. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
fanden wir einen schönen Bach, der sich über den flachen Strand<lb/>
ins Meer ergoß, welches hier eine ganze Strecke lang so seicht<lb/>
war, daß wir mit dem Boote einige Mal auf den Grund stie¬<lb/>
ßen. Enten, Seeraben (Shags), schwarze Austerfänger (Oyster¬<lb/>
catchers) und Kibitzarten (ployers) gab es hier in großer Menge.<lb/>
Auf dem Rückwege konnten wir uns nicht enthalten, noch einmal<lb/>
nach dem Canot hinzusehen; fanden aber noch alles wie wir es<lb/>
verlassen hatten. Den Werth, der bereits vorher zurückgelassenen<lb/>
Geschenke zu erhöhen, fügten wir jetzt noch ein Beil hinzu, und<lb/>
um ihnen den Gebrauch desselben begreiflich zu machen, haueten<lb/>
wir einige Späne von einem Baume ab, und ließen es alsdann</p><footer>*) Siehe &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths&lt;/persName&gt; Geschichte der engl. Seereisen in 8. dritter<lb/>
Band, pag. 275 u. f.</footer></body></text>
</TEI>
