<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="125"/><p/><p>in dem Stamme stecken. Allein unsre Hauptabsicht erreichten<lb/>
wir bei diesem zweiten Besuche eben so wenig, als bei dem vor¬<lb/>
hergehenden, denn wir bekamen abermals keinen von den Ein¬<lb/>
wohnern zu sehen, unerachtet sie, unserm Bedünken nach, nicht<lb/>
weit weg sein konnten, und wir sogar den Rauch von ihren<lb/>
Feuern zu riechen glaubten. Vermuthlich wären sie in dem nah<lb/>
gelegenen Walde leicht zu entdecken gewesen; da sie uns aber<lb/>
so geflissentlich aus dem Wege gegangen zu sein schienen, so<lb/>
wollte sie der&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt; Capitain&lt;/persName&gt; nicht aufsuchen lassen, sondern es lieber<lb/>
der Zeit und ihrem freien Willen anheim stellen, ob sie näher<lb/>
mit uns bekannt werden wollten oder nicht. Unterdessen war<lb/>
die Zeit so weit verstrichen, daß wir erst am späten Abend wie¬<lb/>
der an das Schiff zurück kamen.</p><p/><p>Den ganzen folgenden Morgen regnete es heftig; Nachmit¬<lb/>
tags aber klärte sich das Wetter auf und verstattete uns in das<lb/>
auf dem jenseitigen Ufer der Bucht gelegene Holz zu gehen.<lb/>
Allein, wir fanden es jetzt doppelt mühsam darin fortzukommen,<lb/>
denn außer den bereits angezeigten Schwierigkeiten, sich durch<lb/>
die Schlingstauden und durch die umgefallenen Bäume hindurch<lb/>
zu arbeiten, hatte der heutige Regen das Erdreich dermaßen<lb/>
durchgeweicht und schlüpfrig gemacht, daß man fast bei jedem<lb/>
Schritte ausgleitete. Indessen ward unsre Mühe wenigstens da¬<lb/>
durch belohnt, daß wir noch einige Pflanzen in der Blüthe an¬<lb/>
trafen, unerachtet es hier zu Lande schon sehr spät im Jahre<lb/>
war. Außerdem erregte eine Menge von unbekannten Bäumen<lb/>
und Sträuchern unsre Verwunderung über den Reichthum die¬<lb/>
ses Landes an neuen Pflanzen, allein dabei mußten wir es auch<lb/>
bewenden lassen, denn es waren weder Blüthen noch Frucht<lb/>
mehr daran vorhanden, und folglich keine nähere botanische Un-<lb/>
tersuchung möglich.</p><p/><p>Die beiden folgenden Tage über hielt uns das regnigte<lb/>
und stürmische Wetter an Bord eingeschlossen, und benahm uns<lb/>
fast den Muth, denn wenn diese Witterung so anhielt, welches<lb/>
der Jahreszeit nach allerdings zu befürchten stand, so ließ sich<lb/>
voraus sehen, wie unangenehm wir die Zeit unsers übrigen Auf-<lb/>
enthalts allhier zubringen würden. In dieser Besorgniß wand¬<lb/>
ten wir, am 1. April Nachmittags, den ersten heitern Augen¬<lb/>
blick dazu an, die Bucht wieder zu besuchen, in welcher wir die<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt; gesehen hatten. Wir fanden daselbst noch alles, wie<lb/>
wir es verlassen, und es schien die ganze Zeit über Niemand</p></body></text>
</TEI>
