<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>126</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>bei dem Canot gewesen zu sein. Da das Wetter sehr hell war,<lb />
so konnte man diese Bucht heute nach allen Seiten hin überse¬<lb />
hen. Sie ist so geräumig, daß eine ganze Flotte darin vor An¬<lb />
ker liegen kann, und hat an der Südwestseite einige hohe Berge,<lb />
die beinahe von dem Gipfel an bis ganz an das Ufer herab mit<lb />
Holz bewachsen sind. Die verschiednen Landspitzen, die in die<lb />
See hinauslaufen, und die Inseln in der&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt; Bei&lt;/place&gt; bieten von hier<lb />
aus einen schönen, malerischen Anblick dar. Die Spiegelfläche<lb />
des Wassers, welche bei Untergang der Sonne herrlich erleuchtet<lb />
ward, die Mannigfaltigkeit des Grüns und der Gesang der Vö¬<lb />
gel, welche sich an diesem stillen Abende um die ganze Bei<lb />
herum hören ließen, milderten die rauhen und wilden Umrisse<lb />
dieser Landschaft auf eine sehr angenehm contrastirende Weise.</paragraph><paragraph /><paragraph>Das Vergnügen dieses Abends lockte uns, bei dem schönen,<lb />
hellen Wetter des folgenden Tages, schon mit Sonnenaufgang<lb />
wieder nach dieser Bucht und hielt uns bis am späten Abend<lb />
dort zurück, da wir mit einer ganzen Ladung von neuen Vö¬<lb />
geln und Pflanzen wieder auf dem Schiffe anlangten. Wir hat¬<lb />
ten einen jungen Hund mit uns genommen, den sich einige Of¬<lb />
ficiere am Vorgebirge der guten Hoffnung angeschafft hatten,<lb />
und wollten versuchen, ob er sich nicht an das Schießen gewöh¬<lb />
nen und zur Jagd abrichten ließe. Aber kaum ward die erste<lb />
Flinte abgefeuert, als er davon und ins Holz lief, auch allem<lb />
Rufen und Locken unerachtet nicht zu uns zurückkommen wollte.<lb />
In unsrer Abwesenheit hatte Capitain Cook sich das schöne<lb />
Wetter ebenfalls zu Nutze gemacht, um verschiedene Gegenden<lb />
der Bei genauer zu untersuchen. Er kam bei dieser Gelegenheit<lb />
an einen kleinen Felsen, unweit unserm ersten Ankerplatz, vorbei,<lb />
den wir damals schon Seal rock oder Seehundfelsen genannt<lb />
hatten, weil eine Menge von diesen Thieren ihr gewöhnliches<lb />
Nachtlager dort zu nehmen pflegten. Auch heute fand er ihrer<lb />
eine große Anzahl daselbst und erlegte drei Stück. Einer von<lb />
diesen Seehunden, der zu wiederholten Malen angeschossen war,<lb />
ward zuletzt ganz wüthend, und fiel das Boot an, welches ihm<lb />
denn vollends das Leben kostete. Er war ungefähr 6 Fuß lang,<lb />
und wog, unerachtet er nur sehr mager war, doch 220 Pfund.<lb />
Von hier aus lief der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; an verschiedenen kleinen Inseln<lb />
vorbei und gelangte zuletzt an das Nordwestende der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt;, wel¬<lb />
ches die &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q32198818"&gt;Point Five Finger&lt;/place&gt; genannte Landspitze ausmacht. Allda</paragraph></body></text></TEI>