<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="127"/><p/><p>fand er in einer schönen Bucht eine Menge verschiedner Was¬<lb/>
servögel, von denen er viele schoß und an Bord brachte.<lb/>
Nach dieser kleinen Lustreise mußten wir, des von neuem<lb/>
einfallenden Regens halber, wieder eine Pause machen und an<lb/>
Bord bleiben, wo eine Art kleiner Erdmücken (lipula alis in¬<lb/>
cumbentibus), die uns schon vom ersten Eintritt in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai&lt;/place&gt;<lb/>
an gepeinigt hatten, jetzt, bei dem nassen Wetter, ungemein be-<lb/>
schwerlich fielen. Am Lande waren sie an dem Eingange in die<lb/>
Wälder besonders häufig anzutreffen, nicht halb so groß als<lb/>
Mücken oder Muskito's und unsre Matrosen nannten sie Sand¬<lb/>
fliegen. Ihr Stich war sehr schmerzhaft, und, sobald die ge¬<lb/>
stochene Hand oder das Gesicht warm ward, erfolgte ein uner¬<lb/>
trägliches Jucken, welches beim geringsten Reiben oder Kratzen<lb/>
eine starke Geschwulst und große Schmerzen nach sich zog. Wir<lb/>
hatten jedoch nicht alle gleich viel von ihnen auszustehen: Ich<lb/>
für mein Theil empfand keine besondre Ungelegenheit davon;<lb/>
andre hingegen wurden abscheulich von ihnen gequält, insbeson-<lb/>
dre hatten sie meinen &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q213570"&gt;Vater&lt;/persName&gt; so übel zugerichtet, daß er nicht im<lb/>
Stande war die Feder zu halten, um nur die täglichen Vorfälle<lb/>
in sein Journal niederzuschreiben, und die Nacht fiel er so¬<lb/>
gar in ein heftiges Wundfieber. Man versuchte allerhand Mit¬<lb/>
tel dagegen, aber ohne Nutzen. Das Beste war, die Hände<lb/>
und das Gesicht mit weicher Pomade einzureiben und beständig<lb/>
Handschuh zu tragen.</p><p/><p>Früh am 6. gingen einige Officiere nach der Bucht, welche<lb/>
der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; am 2. entdeckt hatte; der Captain selbst aber nahm<lb/>
ein andres Boot und ging nebst &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;Herrn Hodges&lt;/persName&gt;, Dr. Sparr¬<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;mann&lt;/persName&gt;, meinem Vater und mir, nach der Nordseite, um für<lb/>
seine Person in Abzeichnung der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; fortzufahren, Herr Hod¬<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;ges&lt;/persName&gt;, um Aussichten nach der Natur aufzunehmen, und wir, um<lb/>
die natürlichen Merkwürdigkeiten des Landes zu untersuchen. In<lb/>
dieser Gegend trafen wir eine schöne geräumige Bucht an, die<lb/>
so tief und schräg ins Land hinein ragte, daß man von dort<lb/>
aus die See gar nicht sehen konnte. Das Ufer derselben war<lb/>
steil und von demselben stürzten sich verschiedne kleine Wasser¬<lb/>
fälle aus großen Höhen herab, welches eine überaus schöne<lb/>
Scene ausmachte. Sie strömten mitten aus dem Walde her-<lb/>
vor, und fielen alsdann in durchsichtig hellen Wassersäulen so<lb/>
senkrecht herunter, daß ein Schiff ganz nahe bei denselben sich<lb/>
hätte ans Ufer legen, und vermittelst eines Schlauchs von Se-</p></body></text>
</TEI>
