<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>128</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>geltuche (hose) seine Wasserfässer, allenfalls am Bord selbst, in<lb />
aller Sicherheit anfüllen können. Im Hintergrunde gab es ei¬<lb />
nen Fleck, wo das Wasser seicht und morastig war, das Ufer<lb />
aber aus Muschelsand bestand, über welches hier, so wie in al¬<lb />
len Buchten dieser &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt;, ein kleiner Bach herabrieselte. An die¬<lb />
ser Stelle fanden wir viel Federwildpret, besonders wilde Enten,<lb />
deren wir vierzehn Stück erlegten, und daher den Ort auch Druck¬<lb />
Cove, das ist, „Entenbucht" nannten. Auf dem Rückwege ka¬<lb />
men wir an einer Insel vorbei, die eine weit hervorragende Fel¬<lb />
senspitze hatte, auf welcher wir einen Menschen sehr laut rufen<lb />
hörten. Da dies Niemand anders als einer von den Eingebor¬<lb />
nen sein konnte, so nannten wir diese Insel &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q32227725"&gt;Indian-Island&lt;/place&gt;,<lb />
d. i.&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q32227725"&gt; Indianerinsel&lt;/place&gt;, und näherten uns dem Ufer derselben, um<lb />
zu erfahren, von wem die Stimme herkäme. Als wir weiter<lb />
heran kamen, entdeckte man, daß es ein&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt; Indianer&lt;/persName&gt; war, der mit<lb />
einer Keule oder Streitart bewaffnet, auf der Felsenspitze stand<lb />
und hinter ihm erblickte man in der Ferne, am Eingang des<lb />
Waldes, zwei Frauenspersonen, deren jede einen Spieß in der<lb />
Hand hielt. Sobald wir mit dem Boot bis an den Fuß des<lb />
Felsen hingekommen waren, rief man ihm in der Sprache von<lb />
Taheiti zu: Taylor Harre maï, d. i. Freund, komm her! Allein<lb />
das that er nicht, sondern blieb anf seinem Posten, auf seine<lb />
Keule gelehnt stehen und hielt in dieser Stellung eine lange<lb />
Rede, die er bei verschiednen Stellen mit großem Nachdruck und<lb />
Heftigkeit aussprach, und alsdann zugleich die Keule um den<lb />
Kopf schwenkte. Da er nicht zu bewegen war näher zu kom¬<lb />
men, so ging &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook &lt;/persName&gt;vorn ins Boot, rief ihm freund¬<lb />
lich zu und warf ihm sein und andrer Schnupftücher hin, die<lb />
er jedoch nicht auflangen wollte. Der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; nahm also et¬<lb />
liche Bogen weißes Papier in die Hand, stieg unbewaffnet auf<lb />
den Felsen aus und reichte dem Wilden das Papier zu. Der<lb />
gute Kerl zitterte nunmehr sichtbarer Weise über und üher, nahm<lb />
aber endlich, wiewohl noch immer mit vielen deutlichen Merk¬<lb />
malen von Furcht, das Papier hin. Da er dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; jetzt<lb />
so nahe war, so ergriff ihn dieser bei der Hand und umarmte<lb />
ihn, indem er des Wilden Nase mit der seinigen berührte, wel¬<lb />
ches ihre Art ist sich unter einander zu begrüßen. Dieses Freund¬<lb />
schaftszeichen benahm ihm mit einemmale alle Furcht, denn er<lb />
rief die beiden Weiber zu sich, die auch ungesäumt herbei ka¬<lb />
men, indeß daß von unsrer Seite ebenfalls Verschiedne ans Land</paragraph></body></text></TEI>