<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="129"/><p/><p>stiegen, um dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain &lt;/persName&gt;Gesellschaft zu leisten. Nunmehr er¬<lb/>
folgte zwischen uns und den&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt; Indianern&lt;/persName&gt; eine kleine Unterredung,<lb/>
wovon aber keiner etwas Rechtes verstand, weil keiner in des an¬<lb/>
dern Sprache hinreichend erfahren war. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;Herr Hodges&lt;/persName&gt; zeichnete<lb/>
gleich auf der Stelle einen Umriß von ihrer Gesichtsbildung und<lb/>
aus ihren Mienen ließ sich abnehmen, daß sie begriffen was er<lb/>
vorhatte. Sie nannten ihn desfalls tóa-tóa, welches Wort<lb/>
vermuthlich eine Beziehung auf die bildenden Künste haben mußte.<lb/>
Der Mann hatte ein ehrliches, gefälliges Ansehen, und die eine<lb/>
von den beiden Frauenspersonen, die wir für seine Tochter hiel¬<lb/>
ten, sah gar nicht so unangenehm aus als man in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-See-&lt;/place&gt;<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;land&lt;/place&gt; hätte vermuthen sollen, die andre hingegen war ausneh-<lb/>
mend häßlich und hatte an der Oberlippe ein ungeheures garsti¬<lb/>
ges Gewächs. Sie waren alle dunkelbraun oder olivenfarbig<lb/>
hatten schwarzes und lockiges Haar, das mit Oehl und Roth¬<lb/>
stein eingeschmiert, bei dem Mann oben auf dem Wirbel in ei¬<lb/>
nen Schopf zusammen gebunden, bei den Weibern aber kurz<lb/>
abgeschnitten war. Den Obertheil des Körpers fanden wir wohl<lb/>
gebildet; die Beine hingegen außerordentlich dünn, übel gestaltet<lb/>
und krumm. Ihre Kleidung bestand aus Matten von neusee¬<lb/>
ländischem Flachs*) und war mit Federn durchwebt. In den<lb/>
Ohren trugen sie kleine Stücke von Albatroshaut, mit Röthel<lb/>
oder Oker gefärbt. Wir boten ihnen einige Fische und Enten<lb/>
an, sie warfen solche aber zurück und gaben uns zu verstehen,<lb/>
daß sie keinen Mangel an Lebensmitteln hätten. Die einbre¬<lb/>
chende Nacht nöthigte uns von unsern neuen Freunden Abschied<lb/>
zu nehmen, wir versprachen ihnen aber, sie morgen wieder zu<lb/>
besuchen. Der Mann sah uns bei der Abfahrt in ernsthafter<lb/>
Stille und mit einer Aufmerksamkeit nach, die tiefes Nachden¬<lb/>
ken anzuzeigen schien; die jüngste Frauensperson hingegen, die<lb/>
während unsrer Anwesenheit in einem fort und mit so geläufi¬<lb/>
ger Zunge geplaudert hatte, als sich keiner von uns je gehört zu<lb/>
haben erinnern konnte, fing nunmehr an zu tanzen, und fuhr<lb/>
fort eben so laut zu sein als vorher. Unsre Seeleute erlaubten<lb/>
sich dieses Umstandes halber einige grobe Einfälle auf Kosten<lb/>
des weiblichen Geschlechts, wir aber fanden durch dieses Betra¬<lb/>
gen die Bemerkung bestätigt, daß die Natur dem Manne nicht<lb/>
nur eine Gespielin gegeben, seine Sorgen und Mühseligkeiten zu</p><footer>*)&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt; Hawkesworths&lt;/persName&gt; Gesch. der engl. Seereisen in 8. B. III. S. 275.<lb/>
6 *</footer></body></text>
</TEI>
