<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="130"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>erleichtern, sondern daß sie dieser auch durchgehends die Begierde<lb/>
eingepflanzt habe, vermittelst eines höhern Grads von Lebhaftig¬<lb/>
keit und Gesprächigkeit zu gefallen. In&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt; Capitain Cooks&lt;/persName&gt; gedruck¬<lb/>
ter Reisegeschichte findet man diese kleine Familie nebst der Ge¬<lb/>
gend, in welcher sich die vorgedachte Scene zutrug, überaus<lb/>
schön und richtig abgebildet.<lb/>
Am folgenden Morgen kehrten wir zu den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianern&lt;/persName&gt; zu¬<lb/>
rück und brachten ihnen allerhand Sachen, die wir zu Geschen¬<lb/>
ken, vom Schiffe aus, für sie mitgenommen hatten. Der<lb/>
Mann bewies bei dieser Gelegenheit ungleich mehr Verstand und<lb/>
Beurtheilungskraft, als man bisher unter seinen übrigen Lands¬<lb/>
leuten und unter den mehresten Einwohnern in den Südseein¬<lb/>
seln angetroffen hatte *), denn er begriff nicht nur, gleich beim<lb/>
ersten Anblick, den vorzüglichen Werth und Gebrauch der Beile<lb/>
und großen Nägel, sondern er sah auch überhaupt alles mit<lb/>
Gleichgültigkeit an, was ihm keinen wahren Nutzen zu haben<lb/>
schien. Bei diesem Besuch machte er uns mit seiner ganzen<lb/>
Familie bekannt. Sie bestand aus zwei Frauenspersonen, die<lb/>
wir für seine Weiber hielten; dem obgedachten jungen Mädchen;<lb/>
einem Knaben von ungefähr funfzehn Jahren und drei kleinen<lb/>
Kindern, wovon das Jüngste noch an der Brust war. Man<lb/>
konnte es sehr deutlich merken, daß der Mann die Frau mit<lb/>
dem Gewächs an der Oberlippe gar nicht achtete, welches ver¬<lb/>
muthlich wegen ihrer unangenehmen Gestalt geschah. Sie führ¬<lb/>
ten uns bald darauf nach ihrer Wohnung, die nur wenige<lb/>
Schritte weit im Walde, auf einem kleinen Hügel lag und in<lb/>
zwei schlechten Hütten bestand, die aus etlichen zusammenge¬<lb/>
lehnten Stangen aufgebauet und mit trocknen Blättern der Flachs¬<lb/>
pflanze gedeckt waren, über welche sie Baumrinden hergelegt hat¬<lb/>
ten. Um uns Gegengeschenke zu machen, ließen sie es sich ver¬<lb/>
schiedne Zierrathen und Waffen, vornehmlich einige Streitäxte ko¬<lb/>
sten, doch erstreckte sich ihre Freigebigkeit nicht bis auf die<lb/>
Speere, die ihnen folglich wohl das liebste und kostbarste sein<lb/>
müssen. Als wir abfahren wollten, kam der Mann an den<lb/>
Strand herab und schenkte dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; eine Kleidung<lb/>
von Matten, aus Flachs gewebt, einen Gürtel, der von Gras<lb/>
geflochten war, einige aufgereihete korallenförmige Kügelchen, die<lb/>
aus kleinen Vogelknochen gemacht waren, und verschiedne Alba¬</p><footer>*) S. vielfältig in &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths&lt;/persName&gt; Gesch. der engl. Seereisen.</footer></body></text>
</TEI>
