<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>131</page-number><paragraph /><paragraph>troshäute. Wir glaubten anfänglich, daß dies alles noch Ge¬<lb />
gengeschenke sein sollten, allein er zog uns bald aus dem Irr¬<lb />
thum, indem er ein großes Verlangen äußerte, einen von un¬<lb />
sern Bootmänteln*) zu haben. Indessen waren wir nicht ge¬<lb />
fällig genug, Kleidungsstücke wegzugeben, die wir nicht wieder<lb />
anschaffen konnten, doch ließ der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;, so bald wir an Bord<lb />
zurückkamen, gleich einen großen Mantel von rothem Boy (baize)<lb />
in Arbeit nehmen, um dem Manne bei unserm nächsten Be¬<lb />
such ein Geschenk damit zu machen.<lb />
Am folgenden Morgen konnten wir des Regens wegen nicht<lb />
zu ihm gehen; als sich aber Nachmittags das Wetter aufzuklä¬<lb />
ren schien, fuhren wir nach der Indianerinsel hin. Da sie wuß¬<lb />
ten daß wir sie besuchen wollten, so befremdete es uns, daß<lb />
sich keiner von ihnen zur Bewillkommnung am Strande sehen<lb />
ließ, noch mehr aber, daß sogar auf unser Rufen nicht einmal<lb />
Antwort erfolgte. Wir stiegen indessen ans Land, und wander¬<lb />
ten unter allerhand Muthmaßungen nach ihrer Wohnung, wo¬<lb />
selbst wir die Ursache dieses unerwarteten Betragens bald ge¬<lb />
wahr wurden. Sie bereiteten sich nämlich, uns in allem ihren<lb />
Schmuck und Staat zu empfangen. Einige waren schon völlig<lb />
geputzt; andre hingegen noch damit beschäftigt. Sie hatten sich<lb />
gekämmt, und die Haare mit Oel oder Fett eingeschmiert, auf<lb />
dem Scheitel zusammengebunden, auch weiße Federn oben in<lb />
den Schopf gesteckt. Einige trugen dergleichen Federn an einer<lb />
Schnur aufgereiht, um die Stirn gebunden, und andre hatten<lb />
Stücke von Albatrosfell, auf welchen noch die weißen Dunen<lb />
saßen, in den Ohren. In diesem Staate erhoben sie bei un¬<lb />
srer Ankunft ein Freudengeschrei und empfingen uns stehend mit<lb />
mannigfaltigen Zeichen von Freundschaft und geselligem Wesen.<lb />
Der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;, welcher den neuen Mantel von rothem Boy selbst<lb />
umgenommen hatte, zog solchen aus und überreichte ihn dem<lb />
Manne, der so höchlich darüber erfreut war, daß er sogleich ein<lb />
Pattu-attu, oder eine kurze, flache Streitart, von einem gro¬<lb />
ßen Fischknochen verfertigt, aus seinem Gürtel zog, und dem<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; ein Gegengeschenk damit machte. Wir versuchten es,<lb />
uns in eine Unterredung mit ihnen einzulassen, und hatten zu<lb />
dem Ende den Corporal Gibson von den Seesoldaten mit uns</paragraph><footer>*) Dergleichen sogenannte Bootmäntel sind so groß und weit, daß<lb />
man sie einigemal um den Leib schlagen kann.</footer></body></text></TEI>