<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>132</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>genommen, weil dieser von der Landessprache*) mehr als sonst<lb />
Jemand an Bord verstehen sollte; allein, wir konnten demunge-<lb />
achtet nicht zu Stande kommen, denn es schien diese Familie<lb />
eine besonders harte, und daher unverständliche Aussprache zu<lb />
haben. Wir nahmen also Abschied von ihnen und beschäftigten<lb />
uns den Rest des Tages über verschiedne Theile der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; in ei¬<lb />
nen Riß zu bringen, nebenher ein wenig zu fischen oder Vögel<lb />
zu schießen, und zwischen den Felsen Muscheln nebst andern<lb />
Seekörpern aufzulesen. Das Wetter war die ganze Zeit über<lb />
wolkigt, doch kam es in den Gegenden, wo wir waren, nicht<lb />
zum Regen. Als wir aber nach der Bucht zurück gelangten, wo<lb />
das Schiff vor Anker lag, sagte man, daß es in unsrer Abwe¬<lb />
senheit beständig geregnet hätte, und in der That bemerkten wir<lb />
auch in der Folge oft, daß es in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai&lt;/place&gt; manchmal an einer<lb />
Stelle regnete, indeß nicht weit davon kein Tropfen fiel. Die-<lb />
ses veranlassen wahrscheinlicherweise die längs der südlichen Küste<lb />
der Bei gegen die westliche Landspitze hinlaufenden Berge, in<lb />
sofern sie, ihrer Höhe wegen, fast beständig mit Wolken be-<lb />
deckt sind. Da nun unsre Bucht gerade unterhalb denselben<lb />
lag, und so zu sagen überall damit umgeben war, so ward sie<lb />
gleichsam der Sammelplatz der Dünste, die beständig aus dem<lb />
Wasser aufstiegen, und an den Seiten der Berge so sichtbar hin¬<lb />
zogen, daß die Gipfel der Bäume stets in eine Art von weißem,<lb />
halbdurchsichtigen Nebel eingehüllt waren, der zuletzt wie ein<lb />
starker Thau oder Regen herabfiel und uns bis auf die Haut<lb />
naß machte. An der nördlichen Seite der Bei hingegen ist dies<lb />
anders, denn dort liegen lauter flache Inseln, und über diese<lb />
gingen die Ausdünstungen der See gerade weg nach den im<lb />
Hintergrunde der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; gelegenen Alpen, die beständig mit Schnee<lb />
bedeckt sind. Die beiden folgenden Tage über war der Regen<lb />
so heftig, daß nichts vorgenommen werden konnte. Da die Luft<lb />
in unsrer Bucht beständig feucht war, so ward es im Schiff<lb />
aller Orten dunstig, welches nothwendigerweise ungesund sein<lb />
mußte, und unter andern auch die Sammlungen von Pflanzen,<lb />
die wir bis jetzt gemacht hatten, in den Grund verdarb. Das<lb />
Schiff lag so nahe an einem steilen und mit überhängendem</paragraph><footer>Er war in der Sprache von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;O=Taheiti&lt;/place&gt; besonders erfahren; und<lb />
zwischen dieser und der Sprache von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu=Seeland&lt;/place&gt; ist nur ein solcher Un¬<lb />
terschied, als zwischen zwei Dialecten zu sein pflegt.</footer></body></text></TEI>