<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="133"/><p/><p>Baum- und Buschwerk bewachsenen Ufer, daß es in den Cajü¬<lb/>
ten, selbst bei hellem Wetter, vornehmlich aber bei Nebel und<lb/>
Regen, beständig dunkel war, und daß wir sogar zu Mittag oft<lb/>
Licht anstecken mußten. Doch ließen wir uns diese unangenehmen<lb/>
Umstände wegen des beständigen Zuschubs von frischen Fischen, der<lb/>
in dieser Gegend zu haben war, noch gefallen, weil wir vermit¬<lb/>
telst einer so gesunden Nahrung, und bei Sprossenbier (spruce¬<lb/>
beer) und Myrtenthee, doch wenigstens immer frisch und mun¬<lb/>
ter blieben. Seit unserm Hiersein waren wir wirkliche Fisch¬<lb/>
fresser (Ichthyophagi) geworden; denn viele von uns aßen schlech¬<lb/>
terdings nichts als Fisch. Aus Besorgniß, daß wir dieser treff-<lb/>
lichen Speise in der Folge überdrüßig werden könnten, suchten<lb/>
wir oft neue Zubereitungsarten hervor. Wir machten Fischsup¬<lb/>
pen und Fischpasteten, wir kochten, wir brateten, wie röstetten,<lb/>
wir stobten sie; aber es war besonders, daß alle Künsteleien der<lb/>
Kochkunst, den Ekel, den wir damit verhüten wollten, nur desto<lb/>
geschwinder hervorbrachten, denn diejenigen, die sich weislich be¬<lb/>
gnügten, ihre Fische schlechtweg aus Seewasser gekocht zu essen,<lb/>
blieben nur allein bei recht exemplarischem Appetit:</p><p>As if increase of Appetite had grown<lb/>
By what id fed on<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q692"&gt;Shakespeare&lt;/persName&gt;.</p><p/><p>Noch sonderbarer war es, daß um keinen Ekel gegen das Fisch¬<lb/>
essen zu bekommen, wir uns bei der so großen Mannigfaltigkeit<lb/>
gleichwohl nur auf eine einzige Art von Fischen einschränkten,<lb/>
die unsre Matrosen, der schwarzen Farbe wegen, Kohlfische<lb/>
nannten, und die in Geschmack und Art dem englischen Cabeljau<lb/>
ähnlich war. Sie haben ein festes, saftiges und nahrhaftes, aber<lb/>
nicht so delicates Fleisch als wohl einige andre hiesige Fischarten,<lb/>
die wir jedoch nicht zu unserm beständigen Essen machen moch¬<lb/>
ten, weil sie, ihres Fettes wegen, gemeiniglich eine sehr weich¬<lb/>
liche Speise waren. Eine schöne aber größere Art von Hum¬<lb/>
mern (cancer homarus Linnaei) als der gewöhnliche Seekrebs,<lb/>
einige Schalfische und zuweilen ein Seerabe (Corvorant), eine<lb/>
Ente, Taube oder Papagai, machten dann und wann eine an¬<lb/>
genehme Abwechselung in unsrer täglichen Kost, die in Vergleich<lb/>
dessen was sie zur See gewesen, nun üppig und verschwenderisch<lb/>
zu nennen war.<lb/>
Unsre ganze Reisegesellschaft vom &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; bis zum gering¬</p></body></text>
</TEI>
