<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="134"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>sten Matrosen empfand die guten Wirkungen dieser veränderten<lb/>
Diät; sogar jedes Thier am Bord schien sich dabei zu erholen,<lb/>
nur unsre Schafe nicht; doch konnten diese auch, vermöge der<lb/>
Natur des Landes, bei weitem nicht so gut dran sein als wir,<lb/>
weil das ganze südliche Ende von Tawai-poe-namu, (wie die<lb/>
südliche Insel von&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt; Neu=Seeland&lt;/place&gt; in der Landessprache heißt,)<lb/>
und besonders das Land um &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai &lt;/place&gt;herum, überall aus<lb/>
steilen, felsigen Bergen besteht, die durch tiefe Klüfte von ein¬<lb/>
ander abgesondert und unterhalb mit dicken Wäldern bewachsen,<lb/>
an den Gipfeln aber entweder unfruchtbar oder mit Schnee be¬<lb/>
deckt sind, dergestalt, daß es nirgends, weder Wiesen, noch flache<lb/>
Gründe giebt. Die einzigen Stellen, wo ein Fleck flaches Land<lb/>
anzutreffen war, fanden sich im Hintergrunde der Buchten, da,<lb/>
wo irgend ein Bach ins Meer sloß. Diese hatten allem An-<lb/>
schein nach aus den Höhen Erde und Steine herabgeführt und<lb/>
solche an ihren Ufern abgesetzt, wodurch nach und nach ein nie¬<lb/>
driger, flacher Grund entstanden war; allein auch dort wuchsen<lb/>
mehrentheils Stauden und Dornengebüsch, oder wenn es ja nahe<lb/>
am Wasser etwas Riedgras gab, so war es doch zu wenig, auch<lb/>
so hart und grob, daß es nicht zur Weide dienen konnte. Was<lb/>
das ärgste war, so mußten wir sehen, daß selbst unsre Mühe,<lb/>
die jüngsten Grossprossen zum Futter aufzusuchen, zu nichts<lb/>
diente, denn auch dieses wollten die Schafe zu Jedermanns Ver¬<lb/>
wunderung nicht anrühren. Bei genauerer Untersuchung fand<lb/>
sich, daß ihre Zähne los waren, und daß sie alle Anzeichen ei¬<lb/>
nes recht bösartigen Scorbuts an sich hatten. Von vier Mut¬<lb/>
terschafen und zwei Böcken, die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; vom Vorgebirge<lb/>
der guten Hoffnung mitgenommen, um sie an der Küste von<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seeland&lt;/place&gt; auszusetzen, hatten wir nur zwei Stück, nämlich<lb/>
ein Schaf und einen Widder erhalten können, und auch diese<lb/>
waren in so elenden Umständen, daß es noch sehr dahin stand,<lb/>
ob sie am Leben bleiben oder gleich den andern nicht ebenfalls<lb/>
drauf gehen würden. Wenn daher in der Folge irgend ein<lb/>
Seefahrer so schätzbare Geschenke, als Vieh, unter die Einwohner<lb/>
der Südsee auszutheilen willens ist, so wird er diese wohlthätige<lb/>
Absicht nicht anders erreichen und das Vieh gesund dahin brin¬<lb/>
gen können, als wenn er die Ueberfahrt auf das geschwindeste<lb/>
zurückzulegen und der Kälte auszuweichen sucht, zu welchem<lb/>
Ende er in der besten Jahreszeit den kürzesten Weg vom &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cap&lt;/persName&gt;</p></body></text>
</TEI>
