<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="135"/><p/><p>nach &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seeland&lt;/place&gt; nehmen, und sich beständig in mittlern, tem¬<lb/>
perirten Breiten halten muß.<lb/>
Am 11. schien uns die klare und helle Luft einen schönen<lb/>
Tag zu versprechen, der uns sehr erwünscht war, weil wir seit<lb/>
unsrer Ankunft in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai&lt;/place&gt;, des nassen Wetters halber, un-<lb/>
sre Segel und Leinenzeug noch nicht hatten trocknen können.<lb/>
Da die Boote heute zu missen waren, so ließen wir uns, um<lb/>
 Naturalien aufzusuchen, nach der Bucht übersetzen, wo wir das<lb/>
erste indianische Boot angetroffen, und von weitem auch einen<lb/>
Wasserfall gesehen hatten, von welchem diese Bucht Cascade<lb/>
Cove oder Cascadenbucht war benannt worden. Dieser Wasser¬<lb/>
fall scheint in einer Entfernung von anderthalb englischen Mei¬<lb/>
len eben nicht beträchtlich zu sein, dies rührt aber daher, daß er<lb/>
sehr hoch liegt. Denn nachdem wir angelangt waren, mußten<lb/>
wir den Berg, auf welchem er gelegen ist, wenigstens 600 Fuß<lb/>
hoch hinan klettern, ehe wir ihn völlig zu Gesicht bekamen.<lb/>
Von dort her ist die Aussicht groß und prächtig. Der Gegen¬<lb/>
stand, der zuerst in die Augen fällt, ist eine klare Wassersäule,<lb/>
die gegen 24 bis 30 Fuß im Umfange hält, und mit reißen¬<lb/>
dem Ungestüm sich über einen senkrecht stehenden Felsen, aus ei¬<lb/>
ner Höhe von ungefähr 300 Fuß, herabstürzt. Am vierten<lb/>
Theile der Höhe trifft diese Wassersäule auf ein hervortretendes<lb/>
Stück desselben Felsens, der von da an etwas abhängig zu wer¬<lb/>
den anfängt, und schießt alsdann, in Gestalt einer durchsichti¬<lb/>
gen, ungefähr 75 Fuß breiten Wasserwand, über den hindurch¬<lb/>
scheinenden, flachen Felsenrücken weg. Während des schnellen<lb/>
Herabströmens fängt das Wasser an zu schäumen und bricht<lb/>
sich an jeder hervorragenden Ecke der Klippe, bis es unterhalb<lb/>
in ein schönes Becken stürzt, das ungefähr 180 Fuß im Um¬<lb/>
fange halten mag und an drei Seiten durch eine ziemlich senk¬<lb/>
rechte Felsenwand eingefaßt, vorn aber von großen und unor¬<lb/>
dentlich über einander gestürzten Steinmassen eingeschlossen ist.<lb/>
Zwischen diesen drängt es sich wieder heraus und fällt schäu¬<lb/>
mend und schnell am Abhange des Berges in die See herab.<lb/>
Mehr als 300 Fuß weit umher fanden wir die Luft mit Was¬<lb/>
serdampf und Dunst angefüllt, der von dem heftigen Falle ent¬<lb/>
stehet, und so dicht war, daß er unsre Kleider in wenig Minu¬<lb/>
ten dermaßen durchnäßte, als ob wir in dem heftigsten Regen<lb/>
gewesen wären. Wir ließen uns indessen durch diese kleine Un-<lb/>
annehmlichkeit im geringsten nicht abhalten, dies schöne Schau¬</p></body></text>
</TEI>
