<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>136</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>spiel noch von mehrern Seiten her zu betrachten, und stiegen zu<lb />
dem Ende auf die höchsten Steine vor dem Bassin. Wenn man<lb />
von hier aus in dasselbe herab sah, so zeigte sich ein vortreffli¬<lb />
cher Regenbogen, der bei hochstehender Mittagssonne in den<lb />
Dünsten der Cascade völlig zirkelrund und sowohl vor, als un¬<lb />
ter uns, zu sehen war. Außer und neben diesem Licht= und<lb />
Farbenzirkel war der Wasserstaub mit prismatischen Farben, aber<lb />
in verkehrter Ordnung, gefärbt. Zur Linken dieser herrlichen<lb />
Scene stiegen schroffe, braune Felsen empor, deren Gipfel mit<lb />
überhängendem Buschwerk und Bäumen gekrönt waren. Zur<lb />
Rechten lag ein Haufen großer Steine, den allem Anschein nach<lb />
die Gewalt des vom Berge herabkommenden Wassers zusammen¬<lb />
gethürmt hatte; über diesem hinaus erhob sich eine abhängige<lb />
Felsenschicht zu einer Höhe von etwa 150 Fuß, und auf diese<lb />
war eine 75 Fuß hohe, senkrechte Felsenwand, mit Grün- und<lb />
Buschwerk überwachsen, aufgesetzt. Weiter zur Rechten sah<lb />
man Gruppen von gebrochenen Felsen, durch Moos, Farnkraut,<lb />
Gras und allerhand Blumen verschiedentlich schattirt, und der<lb />
dort herkommende Strom ist zu beiden Seiten mit Bäumen<lb />
eingefaßt, die, vermöge ihrer Höhe von ungefähr 40 Fuß, das<lb />
Wasser gegen die Strahlen der Sonne decken. Das Getöse des<lb />
Wasserfalls ist so heftig, und schallt von den benachbarten, wie-<lb />
dertönenden Felsen so stark zurück, daß man keinen andern Laut<lb />
davor unterscheiden kann. Die Vögel schienen sich deshalb auch<lb />
etwas davon entfernt zu haben, weiterhin aber ließ sich die<lb />
durchdringend helle Kehle der Drosseln (thrushes), die tiefere<lb />
Stimme des Barth-Vogels (wattle-bird), und der bezaubernde<lb />
Gesang verschiedner Baumläufer oder Baumklettrer (creepers)<lb />
an allen Seiten hören, und machte die Schönheit dieses wilden,<lb />
romantischen Flecks vollkommen. Als wir uns um- und dem<lb />
Wasserfall den Rücken zuwandten, sahen wir die weite &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; mit<lb />
kleinen hochbewachsnen waldigen Inseln besäet, unter uns, und<lb />
über selbige hinaus, an der einen Seite das feste Land, dessen<lb />
hohe, mit Schnee bedeckte Berge bis in die Wolken reichten;<lb />
an der andern aber begrenzte der unabsehlich weite Ocean die<lb />
Aussicht. Dieser Prospect ist so bewundernswürdig groß, daß<lb />
es der Sprache an Ausdrücken fehlt, die Majestät und Schön¬<lb />
heit desselben der Natur gemäß zu beschreiben, und daß nur der<lb />
kunstreiche Pinsel des auf diese Reise mit ausgeschickten Malers,<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;Herrn Hodges&lt;/persName&gt;, allein im Stande war, dergleichen Scenen mit</paragraph></body></text></TEI>