<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>137</page-number><paragraph /><paragraph>meisterhafter Täuschung nachzuahmen. Die Stücke dieses Künst¬<lb />
lers machen seinen Talenten und seiner Beurtheilungskraft, so wie<lb />
dem Geschmack und der Wahl seiner Beförderer ungemein viel Ehre.<lb />
Nachdem wir uns an diesem prächtigen Schauspiel lange<lb />
genug vergnügt hatten, wandten wir unsre Aufmerksamkeit auf<lb />
die Blumen, welche in dieser Gegend den Boden belebten, und<lb />
auf die Vögel, die so lustig um uns her sangen. Bis jetzt hat¬<lb />
ten wir noch an keinem Ort der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; die Natur im Pflanzen¬<lb />
und Thierreiche so schön und reich gefunden, wie hier. Viel¬<lb />
leicht machte die stärkere Brechung der Sonnenstrahlen an den<lb />
steilen Felsenwänden und die bedeckte Lage gegen die Stürme,<lb />
das Klima hier milder als anderer Orten, denn der Boden an<lb />
und für sich war um nichts besser als an andern Stellen der<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bai&lt;/place&gt;. Er bestand hier, wie überall, aus guter fruchtbarer Erde,<lb />
und die Felsen und Steine um die Cascade waren theils Gra¬<lb />
nitmassen (Saxum), theils eine Art von gelblichem, kalkigen Thon-<lb />
stein in Schichten, der durch ganz &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seeland&lt;/place&gt; sehr gemein ist.<lb />
Gegen Abend kehrten wir, mit unsern heutigen Entdeckun¬<lb />
gen überaus zufrieden, an Bord zurück. Bei der Ankunft da¬<lb />
selbst erzählte man uns, daß die indianische Familie, welche wir<lb />
des Morgens in ihrem größten Staat nach der Bucht hatten<lb />
hineinrudern sehen, sich nach und nach, aber mit großer Behut¬<lb />
samkeit, dem Schiffe genähert habe. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; war ihnen<lb />
in einem Boot entgegen gegangen, hatte sie aber nicht bewegen<lb />
können an Bord des Schiffs zu kommen, und mußte sie daher<lb />
ihrem eignen Willen überlassen. Dieser führte sie, nicht lange<lb />
nachher, in eine kleine Bucht nahe bei der unsrigen, allwo sie<lb />
sich, dem Schiffe gegenüber, ans Ufer setzten, und so nahe wa¬<lb />
ren, daß man sie hören und sprechen konnte. Der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; ließ<lb />
die Querpfeife und den Judelsack spielen und dazu trommeln<lb />
allein auch dies konnte sie nicht näher locken, denn aus dem<lb />
Pfeifen schienen sie sich gar nichts zu machen, und auf das<lb />
Trommeln achteten sie eben so wenig. Da solchergestalt nichts<lb />
vermögend war sie an das Schiff zu bringen, so ruderten ver¬<lb />
schiedne Officiere und Seeleute zu ihnen hinüber. Die Wilden<lb />
nahmen sie mit treuherzigem Wesen auf, aber alle Versuche<lb />
durch Zeichen mit ihnen zu reden, waren vergebens, denn keiner<lb />
von beiden Theilen konnte sich dem andern verständlich genug<lb />
machen. Das Mädchen hatte anfänglich eine besondre Neigung<lb />
und Zudringlichkeit zu einem jungen Matrosen gezeigt, den sie</paragraph></body></text></TEI>