<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>138</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>ihrem Betragen nach, für eine Person ihres Geschlechts zu hal¬<lb />
ten schien. Ob er sich aber in der Folge unschickliche Freiheiten<lb />
genommen, oder ob sie eine andre Ursache zur Unzufriedenheit<lb />
über ihn gehabt, wissen wir nicht; genug sie wollte ihm nach¬<lb />
her nie erlauben ihr wieder nahe zu kommen. Da die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt;<lb />
bei unsrer Zurückkunft noch an dem angezeigten Ort unweit dem<lb />
Schiffe waren, so gingen auch wir zu ihnen ans Land. Der<lb />
Mann verlangte, daß wir uns neben ihn setzen sollten, und<lb />
zeigte mehrmals auf unsre Boote, die zwischen dem Schiff und<lb />
dem Lande ab- und zu gingen, als ob er Lust hätte, auch eins<lb />
zu besitzen. Da ihm aber hierin nicht gewillfahret werden konnte,<lb />
so gaben wir uns eben keine besondre Mühe zu erfahren, ob<lb />
sein Deuten diese oder eine andre Meinung gehabt habe. Nach<lb />
einiger Zeit machten sie, ungefähr 100 Schritte weit von unserm<lb />
Wasserplatz, ein Feuer an, und bereiteten sich einige Fische zum<lb />
Abendbrod, blieben auch die ganze Nacht über auf dieser Stelle, wel¬<lb />
ches uns, als ein deutliches Merkmahl ihres gänzlich unbesorg¬<lb />
ten Vertrauens zu uns, nicht wenig gefiel. Eine Partie Offi¬<lb />
ciere, die den morgenden Tag zur Jagd bestimmt hatten, gingen<lb />
noch heut Abend in einem kleinen Boote nach der Nordseite der<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bai&lt;/place&gt; ab, um die Nacht dort zuzubringen, und morgen gleich<lb />
mit Tagesanbruch auf dem Platz zu sein.</paragraph><paragraph /><paragraph>Am folgenden Morgen ließ &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; ein Boot be¬<lb />
mannen, und fuhr in Begleitung meines &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q213570"&gt;Vaters&lt;/persName&gt; nach der Mün¬<lb />
dung der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt;, um die dort gelegenen Klippen und Inseln auf¬<lb />
zunehmen. An der Südostseite jener Insel, wo wir zuerst gean¬<lb />
kert, und solche deshalb die Ankerinsel genannt hatten, fanden<lb />
sie eine kleine artige Bucht, und in derselben einen angenehmen<lb />
Bach, an dessen Ufer sie sich niederließen, um von einigen mit¬<lb />
genommenen Krebsen ein zweites Frühstück zu halten, dem zu<lb />
Ehren diese Bucht&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q32249621"&gt; Luncheon-cove&lt;/place&gt; genannt wurde. Nach die¬<lb />
ser kleinen Erfrischung setzten sie ihre Fahrt nach den entlegen¬<lb />
sten Inseln fort, und trafen auf den dortigen Klippen eine Menge<lb />
Seehunde, von denen sie vierzehn Stück mit Kugeln schossen,<lb />
und solche mit an Bord brachten. Es wäre ihnen leicht gewe¬<lb />
sen noch mehrere zu erlegen, wenn sie der Brandung wegen<lb />
auf allen Klippen hätten landen können. Die Seehunde in die¬<lb />
ser Bei sind alle von der Art, welche man Seebären *) nennt,</paragraph><footer>*) Phoca ursina Linn. Ursine Seal. Pennants Syn. Quadr. 271.</footer></body></text></TEI>