<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>139</page-number><paragraph /><paragraph>und die Professor Steller auf &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q993"&gt;Berings=Eiland&lt;/place&gt; bei Kamtschatka<lb />
zuerst ausfindig gemacht und beschrieben hat. Sie sind folglich<lb />
eben sowohl aus der nördlichen als auf der südlichen Halbkugel<lb />
der Erde anzutreffen. An den südlichen Spitzen von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q30"&gt;Amerika&lt;/place&gt;<lb />
und &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q15"&gt;Afrika&lt;/place&gt;, desgleichen bei Neu=Seeland und auf van Diemens-<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q993"&gt;Land&lt;/place&gt; findet man sie häufig. Der einzige Unterschied zwischen<lb />
denen, welche sich in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai&lt;/place&gt;, und jenen, die sich bei Kamt¬<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q993"&gt;schatka&lt;/place&gt; aufhalten, besteht in der Größe, in Betracht welcher die<lb />
hiesigen kleiner waren. Bei Gelegenheit dieser Jagd zeigte sich,<lb />
daß sie ein sehr hartes Leben haben: denn manche, die schwer<lb />
verwundet waren, entwischten in die See, ob sie gleich so viel<lb />
Blut verloren hatten, daß Fels und Meer damit gefärbt war.<lb />
Das Fleisch dieser Thiere ist fast ganz schwarz und nicht zu ge¬<lb />
nießen. Herz und Leber hingegen lassen sich essen. Ersteres<lb />
könnte man bei starkem Appetit und etwas Einbildung für Rind¬<lb />
fleisch halten; und die Leber schmeckt vollkommen wie Kälberge¬<lb />
schlinge. Nur mußte alles Fett sorgfältig weggeschnitten werden,<lb />
ehe man es kochte, denn sonst hatte es einen unerträglich thrä¬<lb />
nigen Geschmack. Der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; machte sich dies zu Nutze und<lb />
ließ aus dem Fett einen Vorrath von Brennöl kochen, auch die<lb />
Felle sorgfältig aufbewahren, weil sie zum Ausflicken des Takel-<lb />
werks gut zu brauchen waren.</paragraph><paragraph /><paragraph>Der glückliche Fang des vorigen Tages, bewog ihn eine<lb />
abermalige Reise nach den Seehundinseln vorzunehmen, und mein<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q213570"&gt;Vater&lt;/persName&gt; begleitete ihn wie gestern; allein heute war ihnen die See<lb />
zuwider, denn sie ging so hoch, daß es unmöglich war, sich den<lb />
Klippen zu nähern, viel weniger darauf zu landen. Mit vieler<lb />
Mühe arbeiteten sie sich um die südwestliche Spitze der Anker¬<lb />
insel herum, fanden es aber dort noch ärger, denn die Wellen<lb />
stürzten ihnen mit so viel Ungestüm entgegen, und thürmten<lb />
sich so hoch, daß selbst die Matrosen seekrank davon wurden.<lb />
Gleichwohl ließ sich der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; dadurch nicht zurück halten,<lb />
vollends bis an die nördliche Küste der Insel und längs dersel¬<lb />
ben hinzurudern, um die Lage verschiedner Landecken aufzuneh¬<lb />
men. Es war ein Glück, daß sie diesen Weg genommen hat-<lb />
ten, denn das kleine Boot, in welchem am elften des Abends<lb />
etliche Officiere auf die Jagd ausgegangen waren, hatte sich bei<lb />
dem ungestümen Wetter vom Ufer losgerissen und trieb eben auf<lb />
eine Klippe hin, an welcher es zerschmettert worden wäre, wenn<lb />
des &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitains&lt;/persName&gt; Boot nicht glücklicherweise dazu gekommen und</paragraph></body></text></TEI>