<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>140</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>die Leute es noch zu rechter Zeit ergriffen hätten. Man brachte<lb />
es sogleich in eine kleine Bucht in Sicherheit, und die Matrosen<lb />
machten sich für ihre Mühe durch die Lebensmittel bezahlt, welche<lb />
die Officiere noch darin vorräthig hatten. Als sie eine kleine<lb />
Mahlzeit davon gehalten, ließ der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; nach der Stelle hin¬<lb />
steuern, wo seiner Meinung nach, die Herren sein mußten, de¬<lb />
nen das Boot weggeschwommen war. Zwischen 7 und 8 Uhr<lb />
Abends erreichten sie die Bucht, und fanden ihre Jäger auf ei¬<lb />
ner kleinen Insel, an welche sie aber nicht heran kommen konn¬<lb />
ten, weil der Ebbezeit wegen das Wasser nicht tief genug war.<lb />
Sie mußten daher auf einer benachbarten Landspitze aussteigen,<lb />
und des bereits verstrichnen Tages wegen sich gefallen lassen,<lb />
die Nacht dort zuzubringen. Mit vieler Mühe brachten sie end-<lb />
lich ein Feuer zuwege, brateten an demselben einige Fische und<lb />
legten sich nach gehaltner Mahlzeit, unbequem genug, schlafen,<lb />
denn der steinige Strand war ihr Bette und der Himmel ihre<lb />
Decke.</paragraph><paragraph /><paragraph>Um 3 Uhr Morgens, als die Fluth hinlänglich angewachsen,<lb />
machten sie sich auf und brachten die Officiere von jener un¬<lb />
wirthbaren Insel, auf welcher sie von ihrem Boote abgeschnitten<lb />
so lange hatten aushalten müssen, nach der Bucht hin, wo die-<lb />
ses gestern war zurückgelassen worden. Hier fanden sie bei dem<lb />
regnigten und windigen Wetter eine unendliche Menge Sturm¬<lb />
vögel von der bläulichen Art, die auf dem ganzen südlichen<lb />
Ocean so gemein ist *) Einige flogen herum, andere aber steck-<lb />
ten im Walde zwischen den Baumwurzeln in Höhlen oder in<lb />
Felsritzen, wo man ihnen nicht gut beikommen konnte und wo<lb />
sie dem Anschein nach ihre Nester und Jungen hatten. Diese<lb />
ließen sich längs den Seiten des Berges in mannigfaltigem Ge-<lb />
schrei hören, denn einige hatten eine durchdringend helle, andre<lb />
eine quäkende Stimme, die wie das Koaxen von Fröschen klang.<lb />
Ich erinnere mich bei dieser Gelegenheit, daß wir ein andermal<lb />
unzählig viele Höhlen auf der Spitze einer von den Seehundin¬<lb />
seln fanden, und in selbigen ebenfalls die jungen Sturmvögel<lb />
hörten; da aber diese Höhlen unter einander zusammen hingen<lb />
und die Jungen sich aus einer in die andere verkriechen konnten,<lb />
so wars nicht möglich ihnen beizukommen. Den Tag über ließ<lb />
sich von den Alten nicht ein einziger sehen, weil sie alsdann in</paragraph><footer>*) S. oben im vorigen Capitel.</footer></body></text></TEI>