<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>141</page-number><paragraph /><paragraph>See waren um Futter zu holen, wenigstens hatte man sie des<lb />
Morgens ausfliegen, und des Abends wieder kommen sehen, ver¬<lb />
muthlich um die Jungen zu füttern. Da wir um diese Zeit<lb />
von unsern Kreuzzügen zurückzukehren pflegten, so sahen wir sie<lb />
gemeiniglich um und neben uns herfliegen; man hatte sie aber,<lb />
der Dämmerung wegen, eine ganze Zeit lang für Fledermäuse ge¬<lb />
halten. Sie haben einen breiten Schnabel und einen schwärz¬<lb />
lichen Strich über die Flügel und den Leib, sind aber nicht so<lb />
groß als die gewöhnlichen Puffins oder Mank petrels unsrer<lb />
Seen. Der Instinct dieser Thiere, sich für ihre Jungen, Löcher<lb />
in die Erde zu Graben, über den ganzen Ocean her zu schwär¬<lb />
men, um Futter für sie zu suchen, und alsdann viele hundert<lb />
Meilen weit ihren Rückweg nach der Küste zu finden, ist in der<lb />
That sehr bewunderungswürdig. Nachdem die Gesellschaft einige<lb />
Augenblicke lang bei dieser Untersuchung verweilt hatte, so stie¬<lb />
gen die Officiere in ihr wiedergefundnes Boot und kamen nebst<lb />
dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;, des Morgens um sieben Uhr, von der unruhig<lb />
zugebrachten Nacht nicht wenig ermüdet, bei dem Schiffe an.<lb />
Die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt; mochten das heutige böse Wetter vorhergesehen<lb />
haben; wenigstens waren sie von dem Platz, auf welchem sie die<lb />
vorhergehende Nacht unweit dem Schiffe campirt hatten, fort,<lb />
und nach ihren auf der Indianerinsel belegenen Wohnungen zu¬<lb />
rückgekehrt.</paragraph><paragraph /><paragraph>Am 15. des Morgens klärte sich das Wetter etwas auf.<lb />
Der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; ging also von neuem aus, um in Abzeichnung<lb />
der nordwestlichen Seite der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; fortzufahren, wir aber gesellten<lb />
uns zu einigen Officieren, die in einer Bucht die folgende Nacht<lb />
am Lande zuzubringen gedachten. Auf der Hinfahrt kamen<lb />
wir an dem Fischerboot vorbei, welches alle Morgen ausging,<lb />
um das ganze Schiff mit einer Mittagsmahlzeit zu versorgen.<lb />
Wir wunderten uns nicht wenig, in demselben den jungen schwar¬<lb />
zen Hund wahrzunehmen, der uns am zweiten dieses entlaufen<lb />
war. Die Leute erzählten, daß, als sie nicht weit vom Ufer ge¬<lb />
wesen, sich bei Tagesanbruch ein jämmerliches Heulen auf der<lb />
nächsten Landspitze habe hören lassen, und, als sie sich darnach<lb />
umgesehen, sei ihnen der Hund entgegen gekommen, auch bei<lb />
ihrer Annäherung sogleich ins Boot gesprungen. Ob er gleich<lb />
vierzehn Tage lang im Walde geblieben, so war er doch keines¬<lb />
wegs ausgehungert, sondern im Gegentheil gut bei Leibe und<lb />
schön glatt. Vermuthlich hatte er sich diese Zeit über von einer</paragraph></body></text></TEI>