<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="142"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>großen Art von Wachtelkönigen, die wir Wasserhühner nannten<lb/>
und in diesem Theile von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu=Seeland&lt;/place&gt; sehr häufig antrafen,<lb/>
vielleicht auch von Seemuscheln oder todten Fischen genährt, der¬<lb/>
gleichen die See auszuwerfen pflegt. Wenn es daher in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu¬&lt;/place&gt;<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Seeland&lt;/place&gt; überhaupt fleischfressende Thiere gäbe, so müßten sie,<lb/>
der vorhandenen Menge des Futters nach zu urtheilen, und be¬<lb/>
sonders wenn sie so schlau zum Raube wären, wie die<lb/>
Fuchs- und Katzenarten, unfehlbar sehr zahlreich sein. In die¬<lb/>
sem Fall würden sie aber, theils von unsern vielfältig und in<lb/>
verschiedne Gegenden ausgeschickten Parteien nicht unbemerkt,<lb/>
theils auch den Landeseinwohnern selbst nicht unbekannt geblie¬<lb/>
ben sein; und die Letztern würden in diesem feuchten und rau¬<lb/>
hen Klima die Bälge von dergleichen Thieren gewiß zur Klei¬<lb/>
dung genutzt haben, anstatt sich, wie sie wirklich thun, blos mit<lb/>
Hund- und Vogelfellen zu behelfen. Auch wir insonderheit hat¬<lb/>
ten seit dem ersten Augenblick unsrer Ankunft allhier alle mög¬<lb/>
liche Aufmerksamkeit angewendet, um ausfindig zu machen, ob<lb/>
es wilde vierfüßige Thiere in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seeland&lt;/place&gt; gäbe; allein wir fan-<lb/>
den keine Spur. Zwar wollte einer unsrer Leute, der sich gar<lb/>
nicht einbilden konnte, daß es einem so großen Lande an neuen<lb/>
und unbekannten Thieren fehlen sollte, zu zwei malen ein brau¬<lb/>
nes Thier gesehen haben, das etwas kleiner als ein Jackal oder<lb/>
kleiner Fuchs gewesen, bei Anbruch des Tages unweit unsern<lb/>
Zelten auf einer Baumstubbe gesessen, bei seiner Annäherung<lb/>
aber davon gelaufen sei. Da es jedoch außer ihm allein Nie¬<lb/>
mand anders wahrgenommen hat, so scheint's wohl, daß er sich<lb/>
in der Dunkelheit geirrt, und entweder ein Wasserhuhn (woodhen)<lb/>
die brauner Farbe sind und oft unter den Büschen herumkrie¬<lb/>
chen, oder eine unsrer Katzen, die gemeiniglich hinter den Vö¬<lb/>
geln her zu sein pflegte, für ein neues vierfüßiges Thier ange¬<lb/>
sehen habe.</p><p/><p>Nachdem wir von den Fischern die Geschichte des Hundes<lb/>
vernommen hatten, segelten wir weiter und in eine Bucht, in<lb/>
welcher wir eine Menge Enten von vier verschiedenen Arten an¬<lb/>
trafen und von jeglicher etliche schossen. Eine war so groß als<lb/>
die Eiderente, und hatte ein vorzüglich schönes, schwarzbraunes,<lb/>
mit weiß gesprenkeltes Gefieder; der Rumpf und Steis war ei¬<lb/>
senfarbig, auf den Flügeln hatte sie einen weißen, schildförmigen<lb/>
Fleck, die Schwing - und Schwanzfedern hingegen waren schwarz<lb/>
und die Mittelfedern grün. Eine andere Art war ungefähr so</p></body></text>
</TEI>
