<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="143"/><p/><p>groß wie unsere Stockente (mallard), aber ganz hellbraun. Jede<lb/>
Feder hatte eine gelblich weiße Einfassung, von welcher Farbe<lb/>
auch an den Seiten des Kopfes und um die Augenbraunen ein<lb/>
Streif zu sehen war. Die Iris des Auges war schön gelb und<lb/>
auf den Flügeln ein glänzender, blaugrüner Fleck in schwarze<lb/>
Linien eingeschlossen. Die dritte Art war eine bläulichgraue<lb/>
Pfeifente (whistling dunk) ungefähr so groß als die Bleßente<lb/>
(wigeon). Diese nährt sich von Seewürmern, die, vornehmlich<lb/>
zur Ebbezeit, in dem zurückgebliebenen Schlamm des Meeres zu<lb/>
finden sind, und um solche desto leichter einzusaugen hatte der<lb/>
Schnabel an beiden Seiten eine besondre membranöse Substanz.<lb/>
Die Brust war mit eisenfarbigen Federn gesprenkt und auf den<lb/>
Flügeln ein großer weißer Fleck. Die vierte und gemeinste Art<lb/>
ist eine kleine braune Ente, der englischen Knarrente (gadwall)<lb/>
fast in allen Stücken ähnlich. Nachdem wir mit Untersuchung<lb/>
aller hier umherliegenden Häfen fertig waren, auch genug Fische<lb/>
und Enten zum Abendessen für uns alle, theils gefangen theils<lb/>
erlegt hatten, eilte ein jeder nach dem verabredeten Sammelplatz,<lb/>
wo wir kurz vorm Dunkelwerden anlangten und von unsern<lb/>
Segeln und Rudern eine Art von Zelt aufschlugen. Wir hatten<lb/>
so guten Appetit, daß wirs mit der Küche so genau nicht nah¬<lb/>
men, und unsre Fische, die ganz à l'indienne zugerichtet, das<lb/>
ist, an hölzerne Speiler gesteckt und bei einem großen Feuer ge¬<lb/>
braten wurden, schmeckten vortrefflich. Nach dieser Mahlzeit<lb/>
und einem Trunk Sprossenbier (spruce-beer), wovon wir ein<lb/>
kleines Tönnchen mitgenommen, legten wir uns zur Ruhe, frei¬<lb/>
lich nicht so bequem als in unsern Betten, doch brachten wir<lb/>
die Nacht hin. Am folgenden Morgen ward ein Boot in die<lb/>
Bucht hinaufgeschickt, um das Wildpret aufzujagen; und das<lb/>
gelang auch vortrefflich, nur ereignete sich der einzige kleine Ne¬<lb/>
benumstand daß uns wegen des naßgewordenen Schießgewehrs<lb/>
fast alle Enten entwischten. Nach diesem mißlungenen Manövre<lb/>
stieg der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; in der Bucht aus und ging zu Fuß über<lb/>
eine schmale Erdzunge, die diese Bucht von einer andern, an der<lb/>
Nordseite von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q32198818"&gt;Five-Finger-Land&lt;/place&gt; gelegnen, trennt. Hier fand<lb/>
er eine erstaunliche Menge von Wasserhühnern, an denen er sich<lb/>
für die fehlgeschlagene Entenjagd erholte, und zehn Paar mit<lb/>
zurück brachte; doch war ihm diese Schadloshaltung sauer genug<lb/>
geworden, denn er hatte sich ihretwegen durch verwachsenes Holz<lb/>
und Buschwerk, oftmals bis halb an den Leib im Wasser, durch-</p></body></text>
</TEI>
