<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>144</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>arbeiten müssen. Um neun Uhr waren alle unsere vereinzelten<lb />
Parteien wiederum beisammen und wir dachten nunmehr an den<lb />
Rückweg nach dem Schiffe. Da man aber unterwegs überall<lb />
anhielt, um jeden Winkel, Bucht und Hafen durchzusuchen und<lb />
Enten zu schießen, so ward es sieben Uhr Abends ehe wir an<lb />
Bord kamen. Von dieser zweitägigen Jagd brachten wir sieben<lb />
Dutzend verschiednes Geflügel mit, worunter ungefähr dreißig<lb />
Enten waren, und die ganze Ausbeute ward, so weit sie zurei¬<lb />
chen wollte, unter die verschiednen Tischgesellschaften der Offi¬<lb />
ciere, Unterofficiere und Matrosen ausgetheilt. Wir haben hier<lb />
eine schickliche Gelegenheit anzumerken, daß kein Theil von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Neu-&lt;/place&gt;<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Seeland&lt;/place&gt; so reichlich mit Geflügel versehen ist, als Dusky-Bai;<lb />
denn außer verschiednen Arten wilder Enten, gab es hier auch<lb />
Seerben (Shags), rechte Seeraben (corvorants), Austerfänger<lb />
oder Seeelstern, Wasser= oder Waldhühner (water-or wood¬<lb />
hens), Albatrosse, Solandgånse (gannets), Newen, Pinguins<lb />
und andre Wasservögel mehr. Von Landvögeln fanden wir<lb />
Habichte, Papagaien, Tauben, nebst vielen kleinen neuen und un-<lb />
bekannten Arten. Die Papagaien waren von zwei Sorten, eine<lb />
kleine grünliche, und eine sehr große graulichgrüne, mit röthlicher<lb />
Brust. Da diese Vögel mehrentheils nur in wärmern Ländern<lb />
wohnen, so wunderten wir uns nicht wenig, sie hier unter einer<lb />
Polhöhe von 46 Graden, und in einem so unfreundlichen und<lb />
nassen Klima zu finden, als dieses, der hohen Berge wegen, in<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai&lt;/place&gt; gemeiniglich zu sein pflegt.</paragraph><paragraph /><paragraph>Am folgenden Tage wars so regnigt, daß Niemand vom<lb />
Schiff kommen konnte; da es aber am Montage vortrefflich<lb />
Wetter wurde, so stieg mein &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q213570"&gt;Vater&lt;/persName&gt; auf den an unserm Wasser¬<lb />
platz gelegenen Berg. Eine halbe Meile aufwärts kam er durch<lb />
Farnkraut, verfaultes Holz und dicke Waldung zu einem schö¬<lb />
nen See süßen Wassers, der ungefähr eine halbe englische Meile<lb />
im Durchschnitt halten mochte. Das Wasser war klar und<lb />
wohlschmeckend, hatte aber von den hineingefallenen Baumblät¬<lb />
tern eine braune Farbe angenommen. Von Fischen fand sich<lb />
nur eine einzige, kleine, forellenähnliche Art (esox) darin, die<lb />
keine Schuppen hatten. Sie waren braun, und mit gelblichen<lb />
Flecken gesprenkt, die wie alte orientalische Buchstaben aussahen.<lb />
Der ganze See war mit einem dicken Walde umgeben, der aus<lb />
den größten Bäumen bestand, und die Berge rund umher, rug¬<lb />
ten in mancherlei Gestalten empor. Alles war öde und still</paragraph></body></text></TEI>