<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="145"/><p/><p>Nirgends vernahm man einen Laut; selbst die hier zu Lande<lb/>
gemeinen Vögel ließen sich nicht hören, denn es war auf dieser<lb/>
Höhe sehr kalt. Keine Pflanze blühte. Kurz die ganze Ge¬<lb/>
gend war für ernste Melancholie geschaffen und sehr geshickt<lb/>
Einsiedlersbetrachtungen zu erregen.<lb/>
Das gute Wetter veranlaßte unsere guten Freunde, die Wil¬<lb/>
den, uns einen abermaligen Besuch zu machen. Sie schlugen<lb/>
ihr Quartier auf demselben Platze auf, wo sie sich vor acht<lb/>
Tagen hingelagert hatten; und als man sie abermals bat an<lb/>
Bord zu kommen, so versprachen sie es auf den folgenden Tag.<lb/>
Mittlerweile aber zankten sie sich unter einander. Der Mann<lb/>
schlug die beiden Frauenspersonen, die wir für seine Weiber hiel¬<lb/>
ten; das Mädchen hingegen schlug ihn und sing darauf an zu<lb/>
heulen. Wir konnten die Ursache ihres Gezänks nicht ausfindig<lb/>
machen; wenn aber das Mädchen des Mannes Tochter war, wel¬<lb/>
ches wir eben so wenig ausfindig zu machen im Stande ge¬<lb/>
wesen sind, so muß man in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu=Seeland&lt;/place&gt; sehr verworrene Be¬<lb/>
griffe von den Pflichten der Kinder haben; oder vielmehr, wel¬<lb/>
ches vielleicht der Wahrheit am nächsten kommt, diese einsam<lb/>
lebende Familie handelte gar nicht nach Grundsätzen und über¬<lb/>
legter Ordnung, die gemeiniglich nur das Werk gesitteter Gesell¬<lb/>
schaften sind; sondern sie folgten in allen Stücken geradezu<lb/>
der Stimme der Natur, die sich gegen jede Art von Unterdrü¬<lb/>
ckung empört!</p><p/><p>Des Morgens schickte der Mann die beiden Weiber mit den<lb/>
Kindern im Canot auf den Fischfang aus; für seine Person<lb/>
aber machte er Anstalt, mit dem Mädchen uns an Bord zu<lb/>
besuchen. In dieser Absicht kamen sie beide von jener Seite<lb/>
der Bucht nach dem Gerüst oder der Brücke hin, die zum Schiffe<lb/>
herauf führte. Von hieraus brachte man sie zuerst nach einem<lb/>
gelegenen umzäunten Fleck auf dem Berge, um ihnen die Ziegen nahe<lb/>
und Schafe zu zeigen. Sie schienen bei dem Anblick dieser<lb/>
Thiere sehr erstaunt und wünschten solche zu besitzen; da wir<lb/>
aber wußten, daß es hier nirgends Futter für sie gab, so konnte<lb/>
man ihnen darin nicht willfahren, ohne das Vieh geradezu hin¬<lb/>
zuopfern. Als sie von dort zurückkamen, ging ihnen&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q213570"&gt; Capitain&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cook &lt;/persName&gt;und mein Vater auf der Brücke entgegen, und der Mann<lb/>
schenkte Beiden, nachdem er sie, wie gewöhnlich, bei der Nase be¬<lb/>
grüßt hatte, eine neue Kleidung oder vielmehr ein Stück Zeug,<lb/>
das aus Fibern von der Flachspflanze geflochten, auch mit Pa¬</p><footer>&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q58062"&gt;G. Forster's&lt;/persName&gt; Schriften. I.</footer></body></text>
</TEI>
