<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>146</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>pagaifedern artig durchwebt war; dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; aber gab er noch<lb />
überdies ein Stück Lapis nephriticus, oder Neu-Seeländischen<lb />
grünen Tankstein *) der wie die Klinge eines Beils geschliffen<lb />
war. Ehe er einen Fuß auf die Brücke setzte, trat er seitwärts,<lb />
steckte ein Stück von einer Vogelhaut, an welcher noch weiße<lb />
Fredern saßen, statt eines Gehänges, in das eine Ohr und brach<lb />
von einem Busche einen grünen Zweig ab. Mit diesem in der<lb />
Hand ging er nunmehr vorwärts; stand aber still, als er so<lb />
weit gekommen war, daß er die Seitenwände des Schiffes eben<lb />
erreichen konnte und schlug an diese, sowie an das daran befe¬<lb />
stigte Tauwerk des Hauptmastes, zu wiederholtenmalen mit dem<lb />
grünen Zweige. Hierauf fing er an eine Art von Anrede oder<lb />
Gebet- oder Beschwörungsformel, gleichsam im Takte, als nach<lb />
einem poetischen Sylbenmaaß, herzusagen, und hielt die Augen<lb />
unverrückt auf die Stelle geheftet, welche er zuvor mit dem Zweige<lb />
berührt hatte. Er redete lauter als gewöhnlich und sein ganzes<lb />
Betragen war ernsthaft und feierlich. Während dieser Ceremonie,<lb />
welche ungefähr 2 bis 3 Minuten dauerte, blieb das Mädchen,<lb />
die sonst immer lachte und tanzte, ganz still und ernsthaft stehen<lb />
ohne ein Wort dazwischen zu sprechen. Bei Endigung der Rede<lb />
schlug er die Seiten des Schiffs nochmals, warf seinen Zweig<lb />
zwischen die Wandketten und stieg sodann an Bord. Diese Art<lb />
feierliche Anreden zu halten, und, wie wir's auslegten, Frieden<lb />
zu stiften, ist bei allen Völkern der&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2381484"&gt; Südsee&lt;/place&gt; üblich. Beide, der<lb />
Mann und das Mädchen, hatten Speere in den Händen, als<lb />
sie aufs Verdeck des Hintertheils (Quarter deck) gebracht wur¬<lb />
den. Hier bewunderten sie alles, was ihnen vorkam, besonders<lb />
zogen etliche Gänse, die in einem Gegitter eingesperrt waren, ihre<lb />
ganze Aufmerksamkeit an sich. Auch machten sie sich viel mit<lb />
einer schönen Katze zu schaffen, streichelten sie aber immer ver¬<lb />
kehrt, daß die Haare in die Höhe zu stehen kamen, ob ihnen<lb />
gleich gezeigt wurde wie man sie eigentlich streichen müsse. Doch<lb />
thaten sie es vermuthlich, um das schöne, dickgewachsene Haar<lb />
dieses Thieres zu bewundern. Der Mann sah alles, was ihm<lb />
neu war, mit Erstaunen an; allein seine Aufmerksamkeit ver-<lb />
weilte nie länger als einen einzigen Augenblick bei einem und<lb />
demselben Gegenstande, daher ihm auch viele unserer Kunstwerke</paragraph><footer>'S. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths&lt;/persName&gt; Geschichte der englischen Seereisen in 8. III. B.<lb />
pag. 304.</footer></body></text></TEI>