<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="147"/><p/><p>eben so unbegreiflich, als die Werke der Natur vorgekommen<lb/>
sein müssen. Die vielfach auf einander gebauten Verdecke (Stock-<lb/>
werke) unseres Schiffs und die feste Bauart dieser und anderer<lb/>
Theile desselben erregten seine Bewunderung mehr denn alles<lb/>
übrige. Als das Mädchen &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;Herrn Hodges&lt;/persName&gt; antraf, dessen Arbeit<lb/>
ihr bei der ersten Zusammenkunft so wohlgefallen, schenkte sie ihm<lb/>
ein Stück Zeug von eben der Art als der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; und mein<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q213570"&gt;Vater&lt;/persName&gt; von dem Manne bekommen hatten. Die Gewohnheit<lb/>
Geschenke zu machen, ist sonst, in andern Gegenden von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-&lt;/place&gt;<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Seeland&lt;/place&gt;, nicht so gemein als in den kleinern Inseln zwischen<lb/>
den Wendezirkeln; es schien aber diese Familie sich überhaupt<lb/>
wenig nach den allgemeinen Gebräuchen ihrer Nation zu richten,<lb/>
als vielmehr sich in jedem einzelnen Falle so zu betragen, wie<lb/>
ihre ehrliche Gemüthsart und die Klugheit es ihnen, ihrer Lage<lb/>
nach, anriethen, in Betracht welcher sie sich in unsrer Gewalt<lb/>
befanden. Wir nöthigten sie in die Cajüte, und nach langer<lb/>
Berathschlagung ließen sie sichs endlich gefallen die Treppe her¬<lb/>
unter zu steigen. Hier bewunderten sie nun alles und jedes,<lb/>
vornehmlich aber den Gebrauch der Stühle, und daß sie von<lb/>
einer Stelle an die andere gebracht werden konnten. Der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q213570"&gt;Ca¬&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;pitain&lt;/persName&gt; und mein Vater schenkten ihnen Beile und andere Dinge<lb/>
von geringerm Werth. Letztere legte der Mann auf einen Hau¬<lb/>
fen beisammen und würde sie auch beim Abschiede dort haben<lb/>
liegen lassen, wenn man ihn nicht daran erinnert hätte; Beile<lb/>
und große Nägel hingegen ließ er nie aus den Händen, sobald<lb/>
man sie ihm einmal gegeben hatte. Als sie sahen, daß wir uns<lb/>
zum Frühstück niederließen, setzten sie sich neben uns, waren<lb/>
aber durch kein Bitten zu bewegen, das geringste von unserm<lb/>
Essen zu kosten. Sie erkundigten sich vornehmlich wo wir schlie¬<lb/>
fen; der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; führte sie deshalb nach seiner Hangmatte (cot),<lb/>
die noch ausgespannt da hing und ihnen viel Freude machte.<lb/>
Aus der Cajüte gingen sie nach dem zweiten Verdeck herab in<lb/>
des Constabels Kammer; und, als sie auch da einige Geschenke<lb/>
erhalten, kamen sie zum &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; zurück. Nun zog der Mann,<lb/>
ein kleines ledernes Beutelchen, vermuthlich von Seehundfell,<lb/>
hervor und steckte unter vielen Ceremonien die Finger hinein<lb/>
um den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; mit Öl oder Fett den Kopf zu salben; diese<lb/>
Ehre ward aber verbeten, weil die Salbe unsern Nasen sehr<lb/>
zuwider war, ob sie gleich von dem ehrlichen Manne für unge-<lb/>
mein wohlriechend und als seine köstlichste Gabe angesehen wer-<lb/>
7*</p></body></text>
</TEI>
