<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>148</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>den mochte. Der schmutzige Beutel machte sie noch ekelhafter.<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;Herr Hodges&lt;/persName&gt; kam indessen nicht so gut weg; denn das Mädchen,<lb />
welches einen in Öl getauchten Federbusch an einer Schnur vom<lb />
Halse herabhängen hatte, bestand darauf, ihn damit auszuputzen<lb />
und aus Höflichkeit gegen ihr Geschlecht konnte er das wohlrie¬<lb />
chende Geschenk unmöglich von sich weisen. Wir überließen es<lb />
ihnen nunmehr, sich in den übrigen Theilen des Schiffes nach<lb />
eignem Gefallen umzusehen, und gingen mit dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; und<lb />
einigen andern Officieren in zwei Booten aus, um einen Arm<lb />
von der See zu untersuchen, dessen Mündung von hier aus ge¬<lb />
gen Osten hin vor uns lag. Je tiefer wir in denselben hinein<lb />
kamen, je höher, steiler und unfruchtbarer fanden wir die Berge.<lb />
Die Bäume wurden nach und nach niedriger und dünner, so<lb />
daß sie zuletzt nicht viel besser als Strauchwerk waren, welches<lb />
in andern Ländern ganz umgekehrt ist, wo die besten Wälder<lb />
und das stärkste Holz gemeiniglich am weitesten von der See<lb />
und in den mehr landeinwärts gelegenen Gegenden anzutreffen<lb />
sind. Die innere Kette von Bergen, welche wir die südlichen<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q162976"&gt;Alpen&lt;/place&gt; zu nennen pflegten, konnte man von hier aus, ihrer be¬<lb />
trächtlichen Höhe und den schneebedeckten Gipfeln nach, sehr<lb />
deutlich erkennen. Vermöge der vielen schattigen Inseln, bei<lb />
denen wir vorüber kamen, und an welchen es allenthalben kleine<lb />
Buchten und Wasserfälle gab, war die Fahrt auf diesem Arm<lb />
der See ungemein angenehm und die Aussicht ward durch einen<lb />
prächtigen Wasserfall noch verschönert, der sich der letzten Insel<lb />
gegenüber von einem steilen mit Büschen und Bäumen bewach¬<lb />
senen Felsen herabstürzte. Das Wasser war in diesem Canal<lb />
ganz ruhig, glatt und klar, so daß der Widerschein der Land¬<lb />
schaft sich auf der Spiegelfläche desselben malte; und die Menge<lb />
der romantisch gestalteten, steilen Felsengebirge machten, ihrer ver¬<lb />
schiedenen Form und Beleuchtung wegen, eine vortreffliche Wir-<lb />
kung. Zu Mittage liefen wir in eine kleine Bucht ein, um<lb />
Fische zu fangen und Vögel zu schießen, und ruderten von hier<lb />
aus bis gegen die Abenddämmerung, da wir das Ende dieses<lb />
langen Searms, und an demselben eine schöne Bucht erreichten,<lb />
in welcher das Wasser so seicht ward, daß wir nicht ganz hinein¬<lb />
rudern konnten, sondern unser Quartier auf dem ersten Strande<lb />
wo sichs anlanden ließ, aufschlagen mußten. Es däuchte uns,<lb />
wir sähen hier Rauch; da sich aber nichts weiter zeigte, was uns<lb />
in dieser Meinung bestärken konnte, auch, als es dunkel wurde,</paragraph></body></text></TEI>