<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>149</page-number><paragraph /><paragraph>nirgends Feuer zu sehen war, so beruhigten wir uns gar bald<lb />
mit dem Gedanken, daß Nebel oder sonst etwas dergleichen uns<lb />
in der Dämmerung leichtlich könne hintergangen haben und waren<lb />
nun lustig darüber her, die Einrichtungen zu unserm Nachtlager<lb />
zu machen, wobei Jeder sein Stück Arbeit bekam. Damit man<lb />
sich von dergleichen streifenden Parteien, als wir jetzt, und sonst<lb />
oft, vor hatten, einen desto bessern Begriff machen könne, wird<lb />
es nicht undienlich sein, hier zu erzählen, wie es bei dergleichen<lb />
Gelegenheiten herging. Sobald wir eine Stelle am Ufer ge¬<lb />
funden hatten, wo man bequem ans Land steigen konnte, und<lb />
wo ein Bach nebst Holzung in der Nähe war, ging unsere erste<lb />
Sorge dahin, die Ruder, Segel, Mäntel, Flinten, Beile u. s. w.<lb />
ans Land zu schaffen. Ein Fäßchen mit Sprossenbier, vielleicht<lb />
auch eine Flasche Brandwein wurden dabei nicht vergessen. Als-<lb />
dann legten die Matrosen die Boote vor einen kleinen Anker<lb />
und machten sie vermittelst eines Stricks an den nächsten Baum<lb />
auf dem Ufer fest. Während dieser Zeit suchten einige von uns<lb />
trocknes Feuerholz, welches in einer so nassen Gegend, als &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dus¬&lt;/place&gt;<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;ky-Bai&lt;/place&gt; ist, oft schwer genug zu finden war, andere richteten an<lb />
einer Stelle, die trocken, und wo möglich, gegen Wind und Re¬<lb />
gen gedeckt war, ein Zelt oder einen Wetterschirm von Rudern, Se¬<lb />
geln und starken Baumästen auf, und noch andere machten ein<lb />
Feuer vor dem Zelt, welches mehrentheils durch Werg und<lb />
Schießpulver angezündet ward. Bei der Bereitung des Abend¬<lb />
essens faßten wir uns gemeiniglich kurz. Einige Matrosen nah-<lb />
men die Fische aus, zogen den Wasservögeln die Haut ab, rei¬<lb />
nigten und brieten Beides. Unterdessen ward der Tisch herbei¬<lb />
geholt. Dies pflegte eine Querbank aus dem Boot zu sein, die<lb />
rein gewaschen wurde, und alsdann statt Schüssel und Teller<lb />
dienen mußte. Statt Messer und Gabeln ward oft mit Fingern<lb />
und Zähnen vorgelegt. Der gute gesunde Appetit, den wir der<lb />
starken Leibesübung und der frischen Luft zu danken hatten, lehrte<lb />
uns bald die Begriffe von Ekel und Unreinlichkeit überwinden,<lb />
die dem gesitteten Leser bei dieser Beschreibung unserer Lebensart<lb />
aufsteigen werden, und nie empfanden wir stärker als bei der¬<lb />
gleichen Gelegenheiten, mit wie wenigem die Natur zur Erhal-<lb />
tung des Menschen zufrieden ist. Nach dem Essen hörte man<lb />
eine Weile der originalen, komischen Laune der Matrosen zu, die<lb />
ums Feuer herum lagen, ihr Abendbrod machten und manches<lb />
lustige Geschichtchen mit Fluchen, Schwüren und schmuzigen</paragraph></body></text></TEI>