<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="150"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>Ausdrücken aufgestutzt, selten aber ohne wirkliche Laune zum<lb/>
Besten gaben; dann ward das Zelt mit Farnkraut ausgestreut;<lb/>
man wickelte sich in die Bootmäntel, mit Flinte und Schieß-<lb/>
tasche unterm Kopfe statt des Kissens, und Jeder legte sich zum<lb/>
Schlaf zurecht so gut er konnte.</p><p/><p>Nachdem wir auch diese Nacht so hingebracht hatten, ging<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; und mein Vater bei Tagesanbruch von zwei Leu-<lb/>
ten begleitet, in einem kleinen Boote ab, um das äußerste Ende<lb/>
der Bucht zu untersuchen. Dort trafen sie einen ziemlichen Fleck<lb/>
flaches Land an, auf welchem sie ausstiegen und das Boot nach<lb/>
der andern Seite hinrudern ließen, um sich dort wieder einzu¬<lb/>
setzen. Indessen waren sie nicht weit gegangen, als ihnen ei¬<lb/>
nige wilde Enten aufstießen, denen sie durch das Gebüsch nach¬<lb/>
krochen und eine davon schossen; allein kaum hatten sie losge-<lb/>
feuert, als sich von mehreren Seiten um sie her ein fürchterli¬<lb/>
ches Geschrei erhob. Sie beantworteten solches auf gleiche Art,<lb/>
und eilten der Klugheit gemäß, ohne jedoch die Ente im Stich<lb/>
zu lassen, mit starken Schritten nach dem Boote hin, das jetzt<lb/>
wenigstens eine halbe englische Meile von ihnen entfernt war.<lb/>
Die Wilden, die das Geschrei erregt hatten, ließen sich noch im-<lb/>
mer hören, kamen aber nirgends zum Vorschein, denn wie wir<lb/>
nachher erfuhren, so befand sich zwischen beiden Parteien ein tie¬<lb/>
fer Fluß, und die Eingebornen waren auch nicht zahlreich genug,<lb/>
um Feindseligkeiten anzufangen. Unterdessen daß dieses vorfiel,<lb/>
waren wir übrigen nicht weit von dem Ort, an welchem wir<lb/>
die Nacht zugebracht hatten, ins Holz gegangen, um Pflanzen<lb/>
zu suchen. So bald wir dort das Geschrei der Wilden hörten,<lb/>
warfen wir uns in das andre zurückgebliebne Boot, und ruder¬<lb/>
ten dem erstern nach, um den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; und meinen Vater zu<lb/>
unterstützen. Da wir sie aber bei unsrer Ankunft wohlbehalten<lb/>
und schon wieder in ihrem Boote antrafen, auch nirgends ein<lb/>
Feind zum Vorschein kam, so liefen wir mit einander den Fluß<lb/>
hinauf, und schossen ganz vergnügt Enten, deren es hier die<lb/>
Menge gab. Endlich ließ sich ein Mann, nebst seinem Weibe<lb/>
und einem Kinde auf dem linken Ufer sehen, und das Weib<lb/>
winkte uns mit einem weißen Vogelfell, wahrscheinlicherweise zum<lb/>
Zeichen des Friedens und der Freundschaft. Da das Boot, in<lb/>
welchem ich mich befand, den Wilden am nächsten war, so rief<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; dem darin commandirenden Officier zu, daß er<lb/>
ans Land steigen, und ihre dargebotne Freundschaft annehmen</p></body></text>
</TEI>
