<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>151</page-number><paragraph /><paragraph>solle, indeß daß Er seinerseits dem Lauf des Flusses, so weit als<lb />
möglich nachspüren wolle. Ob der Officier&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt; Capitain Cooks&lt;/persName&gt; Mei-<lb />
nung nicht verstand, oder ob er aufs Entenschießen zu erpicht<lb />
war, will ich dahin gestellt sein lassen. Genug, wir landeten<lb />
nicht, und die armen Leute, die sich allem Anschein nach, nichts<lb />
Gutes von Unbekannten versprachen, die ihre Friedensanerbietun¬<lb />
gen gering schätzten, flohen eiligst in den Wald zurück. Es war<lb />
mir bei dieser Gelegenheit besonders auffallend, daß auch diese<lb />
National, gleich wie fast alle Völker der Erde, als hätten sie es<lb />
abgeredet, die weiße Farbe oder grüne Zweige für Zeichen des<lb />
Friedens ansieht, und daß sie, mit einem oder dem andern ver¬<lb />
sehen, den Fremden getrost entgegen gehen. Eine so durchgän¬<lb />
gige Uebereinstimmung muß gleichsam noch vor der allgemeinen<lb />
Zerstreuung des menschlichen Geschlechts getroffen worden sein,<lb />
wenigstens sieht es einer Verabredung sehr ähnlich, denn an und<lb />
für sich haben weder die weiße Farbe, noch grüne Zweige, eine<lb />
selbstständige, unmittelbare Beziehung auf den Begriff von Freund-<lb />
schaft. Der&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt; Capitain&lt;/persName&gt;, der unterdessen noch eine halbe Meile hö-<lb />
her hinauf gerudert war, alsdann aber, wegen der Heftigkeit des<lb />
Stroms, und einiger großen Felsen, die im Flusse lagen, nicht<lb />
weiter hatte kommen können, brachte uns von dort eine neue<lb />
Art von Enten mit, welche unter denen, die wir in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-&lt;/place&gt;<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bai&lt;/place&gt; angetroffen hatten, nunmehr schon die fünfte Sorte und<lb />
etwas kleiner, als eine Kriekente (teal), auf dem Rücken glän-<lb />
zend und schwarzgrünlich, unterm Bauche hingegen von einem<lb />
dunklen rußgrau war. Am Kopfe glänzten die Federn purpur-<lb />
farbig, Schnabel und Füße waren bleifarben, die Augen gold¬<lb />
gelb, und über den kleinern Schwungfedern hatte sie einen wei¬<lb />
ßen Strich. Kaum war der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; in seinem Boote wiederum<lb />
zu uns gestoßen, als auf der andern Seite des Flusses, der<lb />
Stelle gegenüber, wo sich die friedfertige Familie hatte sehen<lb />
lassen, zwei Kerls aus dem Walde zum Vorschein kamen. Der<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;, dem es darum zu thun war, Bekanntschaft mit ih-<lb />
nen zu machen, ruderte dem Ufer zu; allein, bei Annäherung<lb />
des Boots wichen sie immer ins Gehölz zurück, und dies war<lb />
hier so dick, daß man sie weder darin sehen, noch, ohne offen¬<lb />
bare Unvorsichtigkeit, ihnen dahin folgen konnte. Da auch über-<lb />
dem die Flutzeit eben verstrichen war, so kehrten wir mit Hülfe<lb />
der Ebbe aus dem Flusse nach jenem Platze zurück, wo wir die<lb />
Nacht über campirt hatten, frühstückten dort ein wenig, und</paragraph></body></text></TEI>