<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>152</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>setzten uns alsdann in die Boote, um wieder nach dem Schiffe<lb />
zu zu eilen. Kaum waren wir vom Lande, als die beiden Wil-<lb />
den, die von jener Seite her durch den Wald gegangen sein<lb />
mußten, hier auf einem freien Platze hervorkamen, und uns zu¬<lb />
riefen. Der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; ließ sogleich beide Boote zu ihnen hinru¬<lb />
dern, und da das seinige an einer feichten Stelle auf dem Grunde<lb />
sitzen blieb, so stieg er unbewaffnet, einen Bogen weiß Papier<lb />
in der Hand haltend, aus, und wadete in Begleitung zweier<lb />
Leute bis ans Land. Die Wilden standen ungefähr hundert<lb />
Schritt weit vom Ufer, und waren beide mit einem Speer be¬<lb />
waffnet. Als der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; mit seinen beiden Leuten auf sie zu¬<lb />
kam, wichen sie zurück. Da dies vermuthlich der größern An¬<lb />
zahl wegen geschah, so ließ er seine Begleitung Halt machen,<lb />
und ging allein vorwärts, konnte es aber dennoch nicht dahin<lb />
bringen, daß die Wilden ihre Speere von sich legten. Endlich<lb />
faßte der eine Herz, steckte seine Lanze in die Erde, und kam<lb />
dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; mit etwas Gras in der Hand entgegen; ein Ende<lb />
davon ließ er den&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt; Capitain&lt;/persName&gt; anfassen, das andre behielt er in den<lb />
Händen, und hielt in dieser Stellung mit lauter Stimme eine<lb />
feierliche Anrede, die ungefähr zwei Minuten dauern mochte, und<lb />
in welcher er einige Mal inne hielt, wahrscheinlicher Weise um<lb />
eine Antwort zu erwarten. Sobald diese Ceremonie vorbei war,<lb />
begrüßten sie sich, und der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q871904"&gt;Neu-Seeländer&lt;/persName&gt; nahm einen neuen<lb />
Mantel von seinen Schultern, womit er dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; ein Ge-<lb />
schenk machte, und ein Beil dagegen bekam. Als Friede und<lb />
Freundschaft solchergestalt aufgerichtet waren, wagte sich auch der<lb />
zweite Wilde heran und begrüßte den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;, von welchem er,<lb />
gleich seinem Cameraden mit einem Beile beschenkt ward. Nun-<lb />
mehr stiegen aus unsern Booten mehrere ans Land, doch waren<lb />
die Eingebornen über den Anwachs unserer Anzahl nicht in min¬<lb />
desten beunruhigt, sondern begrüßten Jeden, der herbei kam, mit<lb />
vieler Treuherzigkeit. Zwar ließen sich jetzt auch von ihrer Seite<lb />
im Hintergrunde des Waldes noch mehrere sehen, dem Anschein<lb />
nach waren es jedoch nur Weiber. Die beiden Männer baten<lb />
uns durch wiederholte Zeichen, daß wir mit zu ihren Wohnun¬<lb />
gen gehen möchten, und gaben uns zu verstehen, daß wir da-<lb />
selbst zu Essen haben sollten; allein die Ebbe und andre Um¬<lb />
stände erlaubten uns nicht von ihrer Einladung Gebrauch zu<lb />
machen. Wir schieden daher von einander, und sie begleiteten<lb />
uns bis an die Boote; als sie aber, queer über dieselben, unsre</paragraph></body></text></TEI>