<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>153</page-number><paragraph /><paragraph>Flinten liegen sahen, getraueten sie sich nicht näher, sondern ba¬<lb />
ten, daß wir das Gewehr weglegen sollten; sobald dieses ge¬<lb />
schehen, kamen sie heran, und halfen uns die Boote wieder ins<lb />
Wasser schieben, welches der Ebbe wegen damals vom Ufer zu¬<lb />
rückgetreten war. Wir mußten indessen auf alle unsre Sachen<lb />
genau Acht haben, denn es schien ihnen alles anzustehen, was<lb />
sie nur sahen und erreichen konnten; bloß an das Schießgewehr<lb />
wollten sie sich nicht wagen, ohne Zweifel, weil sie die tödtliche<lb />
Wirkung desselben, vom Walde aus, bemerkt haben mußten, als<lb />
wir Enten damit erlegten. So viel wir sahen, haben sie keine<lb />
Canots, sondern statt alles Fahrzeugs bloß etliche, in Form ei-<lb />
ner Flöße aneinandergebundene Stücke Holz, die freilich vollkom¬<lb />
men hinreichend waren, damit über die Flüsse zu setzen, und zu<lb />
etwas mehrerem brauchen sie solche schwerlich, denn Fische und<lb />
Federwildpret gab es in so großem Ueberfluß, daß sie darnach<lb />
nicht weit zu gehen brauchten, zumal da ihre ganze Anzahl<lb />
höchstens aus drei Familien bestehen mochte. Da nun außer<lb />
einer einzigen andern Familie keine Einwohner weiter in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky¬&lt;/place&gt;<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bai&lt;/place&gt; sind, so haben sie auch keine Ueberlast von bösen Nach¬<lb />
barn zu befürchten, mithin auch aus diesem Grunde keine Fahr¬<lb />
zeuge nöthig, um dem Feinde etwa schnell entfliehen oder ihren<lb />
Wohnplatz oft verändern zu können. Die Gesichtsbildung dieser<lb />
Leute dünkte uns etwas wild, jedoch nicht häßlich. Sie hatten<lb />
dickes Haar und schwarze, krause Bärte. Sonst aber waren sie,<lb />
sowohl der mahagonybraunen Gesichtsfarbe, als auch der Klei¬<lb />
dung und übrigem Betragen nach, jener Familie auf der In¬<lb />
dianerinsel völlig ähnlich; von mittlerer Statur und stark,<lb />
Schenkel und Beine aber sehr dünne, die Kniee hingegen ver¬<lb />
hältnißweise zu dick. Der Muth dieses Volks ist von sonderba¬<lb />
rer Art. Ihrer Schwäche und geringen Anzahl unerachtet schei¬<lb />
nen sie den Gedanken nicht ertragen zu können, „daß sie sich<lb />
verkriechen müßten"; wenigstens verstecken sie sich nicht, ohne ver-<lb />
sucht zu haben, ob sie mit den Fremden in Verbindung kommen<lb />
und erfahren können, wie sie gesinnt sind. Bei der Menge von<lb />
Inseln und Buchten, ingleichen der dicken Wälder wegen, die<lb />
es hierum überall giebt, würde es uns unmöglich gewesen sein,<lb />
die Familie ausfindig zu machen, welche wir auf Indianeiland<lb />
sahen, wenn sie sich nicht selbst entdeckt und die ersten Schritte<lb />
zur Bekanntschaft gethan hätte. Auch würden wir diese Bucht<lb />
hier verlassen haben, ohne zu wissen, daß sie bewohnt sei, wenn<lb />
7 **</paragraph></body></text></TEI>