<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>154</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>die Einwohner, bei Abfeuerung unsers Gewehrs, uns nicht zuge¬<lb />
rufen hätten. In beiden Fällen ließen sie, meines Erachtens,<lb />
eine offenherzige Dreistigkeit und Ehrlichkeit blicken, die ihrem<lb />
Charakter zur Empfehlung gereicht; denn hätte dieser die minde¬<lb />
ste Beimischung von verrätherischem, heimtückischen Wesen, so<lb />
würden sie gesucht haben uns unversehens zu überfallen, wozu<lb />
es ihnen auch keineswegs an Gelegenheit fehlte, denn sie hätten<lb />
z. B. unsere kleinen Partheien, die aller Orten einzeln in den<lb />
Wäldern herumschwärmten, oft und leicht genug abschneiden<lb />
können.</paragraph><paragraph /><paragraph>Über dieser Unterhandlung mit den Wilden war es Mittag ge¬<lb />
worden, als wir sie verließen und nordwärts den langen Seearm wie¬<lb />
der hinabgingen, den&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt; Capitain Cook&lt;/persName&gt; unterwegs aufnahm. Die Nacht<lb />
übereilte uns ehe er damit fertig war; wir mußten daher einen<lb />
andern ähnlichen Arm der See ununtersucht lassen und nur ma¬<lb />
chen, daß wir zum Schiffe zurück kamen, woselbst wir Abends<lb />
8 Uhr erst anlangten. Man erzählte uns, daß der Wilde mit<lb />
dem Mädchen bis Mittag an Bord geblieben sei; und als man<lb />
ihm zu verstehen gegeben, daß in seinem doppelten Canot in<lb />
Cascadebucht einige Geschenke für ihn wären hingelegt worden,<lb />
habe er etliche seiner Leute abgeschickt, sie von dort zu holen, sei<lb />
auch mit seiner ganzen Familie bis diesen Morgen in der Nachbarschaft<lb />
des Schiffes verblieben. Seit der Zeit aber haben wir sie nicht wieder<lb />
zu sehen bekommen, und das war um so außerordentlicher, da wir sie<lb />
nie mit leerer Hand hatten von uns gehen lassen, sondern ihnen,<lb />
nach und nach, ungefähr neun oder zehn Beile und wenigstens<lb />
viermal so viel große Nägel, nebst andern Dingen geschenkt hat¬<lb />
ten. Insofern diese Artikel als Reichthümer unter ihnen ange¬<lb />
sehen werden, insofern ist dieser Mann der reichste in ganz &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu¬&lt;/place&gt;<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Seeland&lt;/place&gt;; denn vor der zweiten Ankunft englischer Schiffe war<lb />
auf der ganzen Insel zusammen genommen nicht so viel Eisen¬<lb />
geräthe anzutreffen. Da &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai&lt;/place&gt; so wenig bewohnt ist, so<lb />
führen die einzelnen Familien in derselben wahrscheinlicherweise<lb />
ein unstetes herumwanderndes Leben, und ziehen, vielleicht der Fi¬<lb />
scherei, vielleicht anderer Umstände wegen in verschiedenen Jahrs-<lb />
zeiten aus einer Gegend nach der andern. Wir vermuthen da¬<lb />
her auch, daß unsere Freunde blos aus diesem Grunde weggezo¬<lb />
gen wären; allein es hieß: der Wilde habe vor seinem Abzuge<lb />
durch Zeichen zu verstehen gegeben, er wolle aufs Todtschlagen<lb />
ausgehen und dazu die Beile gebrauchen. Hat man ihn recht</paragraph></body></text></TEI>