<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="155"/><p/><p>verstanden, so war damit unsere angenehme Hoffnung, den Acker¬<lb/>
bau und andere nützliche Arbeiten, durch Austheilung von brauch¬<lb/>
baren Werkzeugen gewissermaßen zu befördern und zu erleichtern<lb/>
auf einmal vernichtet. Gleichwohl wäre es sehr seltsam, ja bei¬<lb/>
nahe unbegreiflich, daß eine einzelne Familie, die von der ganzen<lb/>
Welt getrennt, in einer geräumigen &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; wohnte, in welcher es<lb/>
ihr, theis ihrer geringen Anzahl, theils wegen ihrere wenigen Be¬<lb/>
dürfnisse, weder an Lebensmitteln, noch an den übrigen Noth¬<lb/>
wendigkeiten jemals fehlen, und die folglich in ihrer Einsamkeit<lb/>
friedlich und glücklich leben konnte, — daß die dennoch auf<lb/>
Krieg mit ihren Nebenmenschen, auf Mord und Todtschlag be¬<lb/>
dacht sein sollte. Indessen ist vielleicht die tiefe Barbarei, in<lb/>
welcher sich die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q871904"&gt;Neu=Seeländer&lt;/persName&gt; befinden, und die immer nur das<lb/>
Gesetz des Stärkern erkennt, schuld daran, daß sie mehr als je-<lb/>
des andere Volk der Erde geneigt sind, ihre Mitmenschen bei<lb/>
der ersten Gelegenheit umzubringen, sobald Rachsucht oder Be-<lb/>
leidigung sie dazu auffordert, und ihr angeborner, wilder Muth<lb/>
macht, daß sie es an der wirklichen Ausführung eines so grau¬<lb/>
samen Vorhabens wohl selten fehlen lassen. Ich darf hier nicht<lb/>
vergessen, ein ganz besonderes Merkmal von der Herzhaftigkeit<lb/>
des alten Mannes anzuführen, der jetzt von uns weggezogen<lb/>
war. Unsere Officiere hatten in seiner Gegenwart zu wiederhol¬<lb/>
tenmalen Schießgewehre abgefeuert. Eines Tages verlangte er<lb/>
es selbst zu versuchen und man gab ihm ein Gewehr. Das<lb/>
Mädchen, welche wir für seine Tochter hielten, bat ihn fußfäl-<lb/>
lig, mit den deutlichsten Zeichen von Furcht und Vorsorge, es<lb/>
nicht zu thun. Aber er war von seinem Vorhaben nicht abzu¬<lb/>
bringen, sondern feuerte das Gewehr drei ober viermal hinterein-<lb/>
ander los. Diese kriegerische Neigung und das jähornige Tem¬<lb/>
perament des ganzen Volks, das nicht die mindeste Beleidigung<lb/>
ertragen kann, scheint diese einzelne Familie und die wenigen<lb/>
übrigen, die wir an den Ufern jenes langen Seearms antrafen<lb/>
zur Trennung von ihren Landsleuten gezwungen zu haben. Wenn<lb/>
wilde Völker einander bekriegen, so ruhet die eine Partei gemei¬<lb/>
niglich nicht eher, als bis die andere gänzlich vertilgt ist, es sei<lb/>
denn, das diese sich noch zu rechter Zeit mit der Flucht rettet.<lb/>
Auch dies kann der Fall bei den Einwohnern in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky=Bai&lt;/place&gt;<lb/>
sein, und wenn er es wirklich ist, so hat ihr Abmarsch und ihr<lb/>
Entschluß offenbar nichts anders als Rache an ihren Feinden<lb/>
und Unterdrückern zum Gegenstande.</p></body></text>
</TEI>
