<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="156"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>Am 23. früh gingen verschiedene Officiere nebst &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q433984"&gt;Dr. Sparr¬&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q433984"&gt;mann&lt;/persName&gt; nach Cascadebucht, um dort einen der höchsten Berge in<lb/>
der ganzen&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt; Bei&lt;/place&gt; zu besteigen. Um 2 Uhr erreichten sie die Spitze<lb/>
und gaben uns solches durch Anzündung eines großen Feuers zu<lb/>
erkennen. Wir hätten sie gern begleitet, aber Durchlauf und<lb/>
Colik hielten uns am Bord zurück. Beides kam von der Sorg¬<lb/>
losigkeit des Kochs her, der unser kupfernes Küchengeschirr ganz<lb/>
von Grünspan hatte anlaufen lassen. Doch befanden wir uns<lb/>
gegen Abend wieder so weit besser, daß wir unsern Spaziergän-<lb/>
gern bis nach Cascadebucht entgegen gehen konnten, und kamen<lb/>
hernach mit verschiedenen Pflanzen und Vögeln beladen in ihrer<lb/>
Gesellschaft an Bord zurück. Unterdessen hatte das zum Sig-<lb/>
nal angezündete Feuer, auf der Spitze des Berges, das Gesträuch<lb/>
ergriffen, und sich rund um den Gipfel in einen Flammenzirkel<lb/>
verbreitet, der für das heutige Georgenfest eine schöne Illumina¬<lb/>
tion ausmachte. Die Gesellschaft, welche dort gewesen war, sagte,<lb/>
daß man von der Höhe die ganze &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; und die See jenseits der<lb/>
Berge, in Süden, Südwest und Nordwest, mehr als zwanzig<lb/>
Seemeilen in die Runde, übersehen könne, wozu ihnen das heu¬<lb/>
tige helle und schöne Wetter ansnehmend behülflich war; die<lb/>
Berge im Innern des Landes schienen sehr unfruchtbar zu sein,<lb/>
indem sie aus großen, wildgebrochenen Felsenmassen beständen<lb/>
und an der Spitze mit Schnee bedeckt wären. Aber auf dem<lb/>
Gipfel desjenigen Berges den sie bestiegen, hatte es allerhand<lb/>
kleines Strauchwerk und Alpenkräuter gegeben, die sonst nirgends<lb/>
anzutreffen waren. Etwas niedriger stand höheres Buschwerk,<lb/>
noch weiter herab fanden sie einen Fleck, auf welchem die Bäume<lb/>
alle ausgegangen und abgestorben waren; und dann ging ein<lb/>
grüner Wald an, der in eben dem Maaße höher und schöner<lb/>
ward als sie tiefer herab kamen. Das Hinaufsteigen war wegen<lb/>
der verwickelten Schlingstauden und Dornen mühsam; das Her¬<lb/>
untersteigen aber wegen der Abgründe gefährlich; denn sie mußten<lb/>
mehrentheils längs denselben herabrutschen und sich an Bäumen<lb/>
nnd Büschen festzuhalten suchen. Ziemlich weit auf dem Berg<lb/>
hinauf fanden sie drei bis vier Bäume, die ihnen Palmen zu<lb/>
sein dünkten; von diesen fällten sie einen und ließen sich den<lb/>
mittelsten Schößling zur Erfrischung dienen. Im Grunde ge¬<lb/>
hörten aber diese Bäume nicht zu den rechten Kohlpalmen, (Cab¬<lb/>
bage-palms) ja überhaupt nicht zu den Palmen, denn die wach-<lb/>
sen nur unter mildern Himmelsstrichen; sondern es war eigentlich</p></body></text>
</TEI>
