<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><paragraph /><paragraph>in den Jahren 1772 bis 1775.<lb />
157<lb />
eine neue Art von Drachenbaum mit breiten Blättern, (dracaena<lb />
australis), dergleichen wir nachher noch mehrere in dieser &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt;<lb />
antrafen und deren Kernschuß, so lang er zart ist, ungefähr wie<lb />
ein Mandelkern, jedoch etwas kohlartig schmeckt.<lb />
Am folgenden Morgen begleitete ich &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; zu einer<lb />
an der nordwestlichen Seite der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; gelegenen Bucht, die, un¬<lb />
serer dortigen Verrichtungen wegen die Gänsebucht genannt ward.<lb />
Wir hatten nämlich noch fünf lebendige Gänse von denen am<lb />
Vorgebirge der guten Hoffnung mitgenommenen übrig, und waren<lb />
willens sie auf &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seeland&lt;/place&gt; zu lassen, um sich daselbst zu ver¬<lb />
mehren und wild zu werden. Hierzu dünkte uns diese Bucht<lb />
am bequemsten, denn es gab dort keine Einwohner, dagegen<lb />
aber reichliches Futter. Wir setzten sie also ans Ufer und spra¬<lb />
chen zum Besten künftiger Seefahrer und Bewohner von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-See¬&lt;/place&gt;<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;land&lt;/place&gt; das: „Seid fruchtbar und mehret euch und füllet die Erde!" über<lb />
sie aus. Sobald sie am Lande waren liefen sie im Schlamm<lb />
ihrem Fraße nach und werden in diesem abgelegenen Winkel<lb />
ohne Zweifel gut fortkommen, ja mit der Zeit sich, unserer Ab¬<lb />
sicht gemäß, hoffentlich über das ganze Land ausbreiten. Den<lb />
Ueberrest des Tages brachten wir mit Vogelschießen hin, und er¬<lb />
legten unter andern auch einen weißen Reiher (ardea alba), der<lb />
in Europa gemein ist.<lb />
Das schöne Wetter, welches sich nun volle acht Tage hinter¬<lb />
einander gehalten hatte, war am 25. ganz zu Ende. Es fing<lb />
Abends an zu regnen, und regnete in einem fort bis folgenden<lb />
Mittag. Wahrscheinlicherweise ist das gute Wetter in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-&lt;/place&gt;<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bai&lt;/place&gt;, vornehmlich in dieser Jahreszeit, selten so anhaltend, wenig¬<lb />
stens blieb es weder vor noch nachher, jemals zwei Tage hinter<lb />
einander schön. Wir hatten uns daher vorgesehen und diese Zeit<lb />
zu Ergänzung des Holz= und Wasservorraths genutzt, ingleichen<lb />
das Schiff wieder in segelfertigen Stand gesetzt. Alle unsre<lb />
Leute stellten sich an Bord; die Brücke ward abgeworfen, und<lb />
wir gingen aus unserm Winkel mitten in die Bucht heraus, um<lb />
mit erstem guten Winde abzusegeln. Die Vorzüge eines civili¬<lb />
sirten über den rohen Zustand des Menschen fielen durch nichts<lb />
deutlicher in die Augen, als durch die Veränderungen und Ver¬<lb />
besserungen die auf dieser Stelle vorgenommen worden waren.<lb />
In wenig Tagen hatte eine geringe Anzahl von unsern Leuten<lb />
das Holz von mehr als einem Morgen Landes weggeschafft, wel¬<lb />
ches funfzig &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q871904"&gt;Neu-Seeländer&lt;/persName&gt;, mit ihren steinernen Werkzeugen in</paragraph></body></text></TEI>