<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="158"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>drei Monaten nicht würden zu Stande gebracht haben. Den<lb/>
öden und wilden Fleck, auf dem sonst unzählbare Pflanzen, sich<lb/>
selbst überlassen, wuchsen und wieder vergingen, den hatten wir<lb/>
zu einer lebendigen Gegend umgeschaffen in welcher hundert und<lb/>
zwanzig Mann unablässig auf verschiedene Weise beschäftigt<lb/>
waren</p><p>Quales apes aestate nova per florea rura<lb/>
Exercet sub sole labor.<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1398"&gt;Virgil&lt;/persName&gt;.</p><p/><p>Wir fällten Zimmerholz, das ohne uns durch Zeit und Alter<lb/>
umgefallen und verfault sein würde. Unsre Brettschneider säg¬<lb/>
ten Planken daraus oder es ward zu Brennholz gehauen. An<lb/>
einem rauschenden Bach, dem wir einen bequemern Ausfluß in<lb/>
die See verschafften, stand die Arbeit unsrer Böttcher, ganze Rei¬<lb/>
hen von neuen oder ausgebesserten Fässern, um mit Wasser ge¬<lb/>
füllt zu werden. Hier Dampfte ein großer Kessel, in welchem<lb/>
für unsre Arbeiter aus einländischen, bisher nicht geachteten Pflan¬<lb/>
zen, ein gesundes, wohlschmeckendes Getränk gebrauet ward.<lb/>
Nahebei kochten unsre Leute vortreffliche Fische für ihre Came¬<lb/>
raden, die zum Theil an den Außenseiten und Masten des Schif¬<lb/>
fes arbeiteten, um solches zu reinigen, zu kalfatern und das Tau¬<lb/>
werk wieder in Stand zu setzen. So verschiedene Arbeiten be¬<lb/>
lebten die Scene und waren in mannigfaltigem Geräusche zu<lb/>
hören, indeß der benachbarte Berg von den abgemessenen Schlä¬<lb/>
gen der Schmiedehämmer laut wiederschallte. Selbst die schönen<lb/>
Künste blühten in dieser neuen Colonie auf. Ein Anfänger in<lb/>
der Kunst *), zeichnete hier in seinem Noviciat die verschiedenen<lb/>
Thiere und Pflanzen dieser unbesuchten Wälder; die romanti¬<lb/>
schen Respecte des wilden, rauhen Landes hingegen standen mit<lb/>
den glühenden Farben der Schöpfung geschildert da, und die<lb/>
Natur wunderte sich gleichsam, auf des Künstlers (&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;Herrn Hod¬&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;ges&lt;/persName&gt;) Staffelei so richtig nachgeahmt zu erscheinen. Auch die<lb/>
höhern Wissenschaften hatten diese wilde Einöde mit ihrer Ge¬<lb/>
genwart beehrt. Mitten unter den mechanischen Arbeiten regte<lb/>
eine Sternwarte empor, die mit den besten Instrumenten verse¬<lb/>
hen war, durch welche des Sternkundigen wachender Fleiß den<lb/>
Gang der Gestirne beobachtete. Die Pflanzen, die der Boden</p><footer>*) Der Verfasser selbst ist gemeint.  A. d. H.</footer></body></text>
</TEI>
