<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>159</page-number><paragraph /><paragraph>hervorbrachte, und die Wunder des Thierreichs in Wäldern und<lb />
Seen, beschäftigten die Weltweisen, deren Stunden bestimmt wa¬<lb />
ren, ihren Unterschied und Nutzen auszuspüren. Kurz überall,<lb />
wo wir nur hin blickten, sah man die Künste aufblühen, und<lb />
die Wissenschaften tagten in einem Lande, das bis jetzt noch eine<lb />
lange Nacht von Unwissenheit und Barbarei bedeckt hatte! Dies<lb />
schöne Bild der erhöhten Menschheit und Natur war indeß von<lb />
keiner Dauer. Gleich einem Meter verschwand es fast so ge¬<lb />
schwind als es entstanden war. Wir brachten unsre Instrumente<lb />
und Werkzeuge wieder zu Schiffe, und ließen kein Merkmal<lb />
unsers Hierseins, als ein Stück Land, das von Holz entblößt<lb />
war. Zwar hatten wir eine Menge von europäischem Garten-<lb />
gefäme der besten Art hier ausgestreut, allein das Unkraut um-<lb />
her wird jede nützliche Pflanze bald genug wieder ersticken und<lb />
in wenig Jahren wird der Ort unsers Aufenthalts nicht mehr<lb />
zu erkennen, sondern zu dem ursprünglichen, chaosgleichen Zu¬<lb />
stande des Landes wieder herabgesunken sein. Sic transit gloria<lb />
mundi! Augenblicke oder Jahrhunderte der Cultur machen in<lb />
Betracht der vernichtenden Zukunft keinen merklichen Unterschied!<lb />
Ehe ich diesen Ort unsers bisherigen Aufenthalts ganz ver-<lb />
lasse, will ich aus &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cooks&lt;/persName&gt; Tagebuch noch folgende astro-<lb />
nomische Bemerkungen einrücken:</paragraph><paragraph /><paragraph>„Die Sternwarte, welche wir in Pikersgill-Hafen errichtet<lb />
hatten, war unterm &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2266713"&gt;45° 47' 26½" südlicher Breite, und dem&lt;/place&gt;<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2266713"&gt;166° 18' östlicher Länge von Greenwich&lt;/place&gt; gelegen. Hier fand<lb />
sichs, daß Kendals Längen-Uhr 1° 48' Arnolds hingegen nur 39'<lb />
25" weniger als die wahre Länge angab. Am Vorgebirge der<lb />
guten Hoffnung hatte Kendals Uhr zum Erstaunen die wahre<lb />
Länge, bis auf eine Minute angezeigt, so wie die Herren Ma¬<lb />
son und Diron solche dort astronomisch observirt und berechnet<lb />
hatten. Es muß aber angemerkt werden, daß diese Uhren nicht<lb />
immer gleichförmig gingen, und daher mußten an jedem Orte,<lb />
wo wir anlegten, Beobachtungen gemacht werden, um ihren<lb />
wahren Gang zu bestimmen. Die große Abweichung, die wir<lb />
in&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt; Dusky-Bai&lt;/place&gt; fanden, kam zum Theil daher, weil wir zum<lb />
Grunde gelegt, Kendals Uhr habe beständig die mittlere Zeit<lb />
(mean time) angezeigt, da wir doch am Cap gefunden, daß dies<lb />
nicht mehr der Fall sei. Jetzt hatte der Astronom, &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q432189"&gt;Herr Wales&lt;/persName&gt;<lb />
bemerkt, daß Kendals Uhr täglich 6" 461 über die mittlere Zeit</paragraph></body></text></TEI>