<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="160"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>gewönne, Arnolds hingegen, als welche immer größern Ausschwei¬<lb/>
fungen unterworfen war, 99", 361 verlöre.<lb/>
Am 27. war eine neue Ausfahrt in die See, gegen Norden,<lb/>
entdeckt worden; und, da diese bequemer zu passiren war, als<lb/>
jene, durch welche wir in die &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bai&lt;/place&gt; eingelaufen waren, so gedachten<lb/>
wir uns derselben zu bedienen und hoben am 29. Nachmittags<lb/>
den Anker, um die &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Bei&lt;/place&gt; hinauf darnach hinzusegeln; allein es ward<lb/>
mit einemmale windstill, weshalb wir in einer Tiefe von 43 Faden,<lb/>
an der Nordseite einer Insel, die wir Longeiland nannten, und unge¬<lb/>
fähr zwei Meilen von der Bucht, wo wir bisher gelegen hatten, wie¬<lb/>
der vor Anker kommen mußten. Am folgenden Tage gingen<lb/>
wir früh um 9 Uhr mit einem gelinden Lüftchen aus Westen<lb/>
wieder vorwärts, allein es war so schwach, daß wir wenig gegen<lb/>
den Strom ausrichten konnten, denn ungeachtet uns noch au¬<lb/>
ßerdem alle unsre Boote boogsiren mußten, so hatten wir um<lb/>
6 Uhr Abends doch mit der größten Mühe nicht mehr als fünf<lb/>
Meilen gewonnen, und mußten um diese Zeit an eben derselben<lb/>
Insel ungefähr hundert Schritte weit vom Ufer, die Anker aufs<lb/>
Neue fallen lassen.</p><p/><p>Bei Tages Anbruch versuchten wir gegen den Wind zu la¬<lb/>
viren, denn es ging ein sanftes Lüftchen die Bei hinab; da es<lb/>
aber bald gänzlich still ward, so trieb uns die Strömung des<lb/>
Wassers rückwärts, und wir geriethen mit dem Hintertheil des<lb/>
Schiffes an einem senkrechtstehenden Felsen, wo kein Grund zu<lb/>
finden war, so nahe ans Ufer, daß der Flaggenstock sich in die<lb/>
Baumzweige verwickelte. Indessen wurden wir mit Hülfe unse¬<lb/>
rer Boote ohne Schaden wieder davon wegboogsirt, und ließen<lb/>
unterhalb jener Stelle, auf welcher wir die vergangene Nacht<lb/>
über geankert hatten, in einer kleinen Bucht an der Nordseite<lb/>
von Longeiland, abermals den Anker fallen. Wir trafen hier<lb/>
zwei Hütten und Feuerstellen an, woraus sich abnehmen ließ,<lb/>
daß der Ort noch vor kurzem müsse bewohnt gewesen sein. Wir<lb/>
fanden auch während unsers Aufenthalts in dieser Bucht ver¬<lb/>
schiedene neue Vögel und Fische; desgleichen einige europäische<lb/>
Fischarten, als die Bastard=Makrele, nebst dem gefleckten und<lb/>
schlichten Hayfisch. (Scomber trachurus, Supplus canicula et<lb/>
Squalus mustelus Linnaei.) Der Capitain ward von einem<lb/>
Fieber und heftigen Rückenschmerzen befallen, die sich mit einer<lb/>
rheumatischen Geschwulst des rechten Fußes endigten, und ver¬</p></body></text>
</TEI>
