<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 5</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1732015748212">1732015748212</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>161</page-number><paragraph /><paragraph>muthlich davon hergekommen waren, daß er so viel im Wasser<lb />
gewadet, hernach aber, mit den nassen Kleidern auf dem Leibe<lb />
im Boote lange still gesessen hatte.<lb />
Nachdem uns Windstillen, mit beständigem Regen begleitet,<lb />
in dieser Bucht bis zum 4. Mai Nachmittags aufgehalten hatten, so<lb />
erhob sich endlich ein leichter Wind aus Südwesten, mit dessen<lb />
Hülfe wir jedoch kaum bis in den Durchgang zur See gelangt<lb />
waren, als er sich schon wieder umsetzte und uns entgegen zu<lb />
blasen anfing, so daß wir an der Ostseite des Einganges vor ei¬<lb />
nem sandigen Strande abermals die Anker auswerfen mußten.<lb />
Dieser mehrmalige Aufschub gab uns Gelegenheit die Küsten zu<lb />
untersuchen, und nie kamen wir ohne neue Reichthümer aus dem<lb />
Thier - und Pflanzenreiche zurück. Des Nachts hatten wir schwere<lb />
Windstöße mit Regen, Hagel, Schnee, auch einigen harten Don-<lb />
nerschlägen auszustehen, und fanden bei anbrechendem Tage alle<lb />
Spitzen der Berge um uns her mit Schnee bedeckt. Um zwei<lb />
Uhr Nachmittags erhob sich ein gelinder Wind aus Süd=Süd¬<lb />
west, der uns mit Beihülfe unserer Boote durch den Paß bis<lb />
vor die offne See herunter brachte, woselbst wir um 8 Uhr<lb />
Abends an der äußersten Landecke die Anker fallen ließen. In<lb />
dem Durchgang waren die Küsten zu beiden Seiten steiler, als<lb />
wir jemals welche gesehen hatten, und formirten wilde Land¬<lb />
schaftsprospecte, die an manchen Stellen mit unzähligen Casca¬<lb />
den und vielen Drachenbäumen (dracaena) geziert waren.</paragraph><paragraph /><paragraph>Da der&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt; Capitain&lt;/persName&gt; wegen seines Rheumatismus nicht aus der<lb />
Cajüte kommen durfte, so schickte er einen Officier ab, um den<lb />
zunächst gegen Süden liegenden Seearm, der aus diesem neuen<lb />
Durchgange ostwärts in das Innere des Landes hineinlief, un¬<lb />
tersuchen zu lassen, und mein Vater sowohl als ich gingen mit<lb />
auf diese Expedition aus. In unserer Abwesenheit ward auf des<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitains&lt;/persName&gt; Befehl das ganze Schiff zwischen den Verdecken rein<lb />
gemacht, und die Luft durch angezündete Feuer überall gereinigt<lb />
und erneuert; eine Vorsicht, die man in einem feuchten und rau¬<lb />
hen Klima nie unterlassen sollte. Mittlerweile ruderten wir<lb />
diese neue Öffnung hinauf und vergnügten uns an den schönen<lb />
Cascaden, die auf beiden Seiten zu sehen waren; wir fanden<lb />
auch überall gute Ankerplätze, desgleichen Fische und wildes Ge¬<lb />
flügel die Menge. Der Wald hingegen, der mehrentheils aus<lb />
Buschwerk bestand, fing bereits an sehr öde auszusehen, denn<lb />
das Laub war größtentheils abgefallen und was etwa noch an</paragraph></body></text></TEI>