<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="162"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>den Zweigen saß, sah verwelkt und blaßgelb aus. Dergleichen<lb/>
Vorboten des herannahenden Winters waren in diesem Theile<lb/>
der Bei besonders in die Augen fallend; doch ist es wahrschein-<lb/>
lich, daß an einem so frühzeitigen, wintermäßigen Ansehen blos<lb/>
die Nachbarschaft der hohen Berge, die schon mit Schnee bedeckt<lb/>
waren, schuld sein mochte. Um 2 Uhr lenkten wir in eine<lb/>
Bucht ein, um von Fischen ein kleines Mittagbrod zu bereiten,<lb/>
und ruderten, nachdem wir solche verzehret, bis zu einbrechendem<lb/>
Abend weiter, um nicht fern von dem äußersten Ende dieses<lb/>
Seearms auf einem kleinen, flachen Ufer das Nachtquartier zu<lb/>
nehmen. Es ward zwar ein Feuer angemacht, doch konnten wir<lb/>
wenig schlafen, weil die Nacht sehr kalt und unsere Schlafstellen<lb/>
sehr hart waren. Am folgenden Morgen liefen wir nordwärts<lb/>
in eine kleine Bucht, allwo sich dieser Seearm nach einem Laufe<lb/>
von ungefähr acht Meilen endigte. Wir hielten uns daselbst<lb/>
eine Weile über mit Vogelschießen auf, und fingen bereits an<lb/>
nach der Resolution zurückzukehren, als das schöne Wetter auf<lb/>
einmal umschlug, und statt desselben ein Sturm aus Nordwesten<lb/>
mit harten Windstößen und heftigem Regen einbrach. Wir ru¬<lb/>
derten dieserhalb in möglichster Eile den Seearm herunter; und,<lb/>
als wir bis an die Einfahrt in den Canal gelangt waren, in<lb/>
welchem das Schiff vor Anker lag, theilten wir den Überrest einer<lb/>
Flasche Rum mit unsern Bootsleuten, um ihnen Muth zu ma¬<lb/>
chen, denn von hier aus bis nach dem Schiffe hin war noch<lb/>
das schwerste Stück Arbeit übrig. Nach dieser Herzstärkung<lb/>
wagten wir uns nun getrost weiter; allein die Wellen, welche<lb/>
hier von der offnen See her eindringen konnten, gingen erstaun¬<lb/>
lich schnell und hoch, und der Wind, gegen den wir jetzt gar<lb/>
keinen Schutz mehr vom Lande hatten, war so heftig, daß er<lb/>
uns, aller angewandten Mühe ungeachtet, innerhalb wenig Mi¬<lb/>
nuten eine halbe Meile weit vor sich hertrieb. Bei so gefähr¬<lb/>
lichen Umständen mußten wir alle Augenblicke gewärtig sein, daß<lb/>
das Boot umschlagen oder versinken würde, und es war daher<lb/>
unser sehnlichster Wunsch, wieder in den Seearm zu gelangen,<lb/>
den wir kurz zuvor so dreist verlassen hatten. Mit unsäglicher<lb/>
Mühe gelang uns dies endlich und ungefähr um 2 Uhr Nach¬<lb/>
mittags, liefen wir, an der Nordseite desselben, in eine kleine,<lb/>
hübsche Bucht ein. Hier ward das Boot, so gut sichs thun<lb/>
ließ, in Sicherheit gebracht und Anstalt zum Mittagsbrod ge¬<lb/>
macht. In dieser Absicht kletterten wir einen öden Felsen hin¬</p></body></text>
</TEI>
