<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="163"/><p/><p>auf, und zündeten ein Feuer an, um einige Fische zu braten;<lb/>
allein, ob wir gleich bis auf die Knochen naß waren und wegen<lb/>
des schneidenden Windes jämmerlich froren, so war es uns doch<lb/>
unmöglich nahe beim Feuer zu bleiben, denn der Sturm wir¬<lb/>
belte die Flamme beständig umher und nöthigte uns alle Au¬<lb/>
genblicke eine andere Stelle zu nehmen, um nicht verbrannt zu<lb/>
werden. Endlich ward er vollends so heftig, daß man auf die¬<lb/>
sem gänzlich freien Platze kaum aufrecht stehen bleiben konnte;<lb/>
wir beschlossen also, zu unsrer und des Boots größerer Sicher¬<lb/>
heit, an der andern Seite der Bucht Schutz zu suchen und das<lb/>
Nachtquartier im Gehölze aufzuschlagen. Zu dem Ende ergriff<lb/>
ein jeder einen Feuerbrand, und in diesem fürchterlichen Aufzuge<lb/>
eilten wir ins Boot, wo man uns, dem Ansehn nach, für eine<lb/>
Parthei verzweifelter Leute hätte nehmen sollen, die auf irgend<lb/>
eine heillose Unternehmung ausgingen. Zu unserer größten Ver¬<lb/>
legenheit fanden wir es aber im Gehölz fast noch ärger, als auf<lb/>
dem Felsen, von welchem uns der Sturm vertrieben hatte, denn<lb/>
hier war es so naß, daß wir kaum das Feuer brennend erhalten<lb/>
konnten. Wir hatten kein Obdach gegen den heftigen Regen,<lb/>
der von den Bäumen doppelt auf uns herab goß, und da der<lb/>
Rauch, des Windes wegen, nicht in die Höhe steigen konnte, so<lb/>
hätten wir dabei ersticken mögen. Auf solche Weise war we-<lb/>
der an Abendbrod noch an Erwärmen zu denken, sondern wir<lb/>
mußten uns hungrig und halb erfroren, in unsere nassen<lb/>
Mäntel gehüllt auf den feuchten Boden niederlegen. So er¬<lb/>
bärmlich auch diese Lage besonders für diejenigen unter uns war,<lb/>
die sich durch die Erkältung Reißen in den Gliedern zugezogen<lb/>
hatten, so war doch Jedermann dermaßen abgemattet, daß wir<lb/>
auf einige Augenblicke in Schlaf fielen. Es mochte ungefähr<lb/>
zwei Uhr des Nachts sein, als wir durch einen harten Donner-<lb/>
schlag wieder auf die Beine gebracht wurden. Um diese Zeit<lb/>
war der Sturm aufs höchste gestiegen und zu einem vollkomm¬<lb/>
nen Orcan geworden. Er riß um uns her die größten Bäume<lb/>
aus, warf sie mit fürchterlichem Krachen zu Boden und sauste<lb/>
in den dickbelaubten Gipfeln des Waldes so laut, daß das schreck¬<lb/>
liche Getöse der Wellen manchmal kaum davor zu hören war.<lb/>
Aus Besorgniß für unser Boot wagten wir uns in der dicksten<lb/>
Finsterniß der Nacht nach dem Strande hin, als ein flammen¬<lb/>
der litz den ganzen Seearm mit einmal erhellte und uns die<lb/>
aufgethürmten Fluthen sehen ließ, die in blauen Bergen schäu-</p></body></text>
</TEI>
