<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="164"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>mend übereinander herstürzten. Mit einem Wort alle Elemente<lb/>
schienen der Natur den Untergang zu drohen</p><p>Non han più gli elementi ordine o segno<lb/>
S'odono orrendi tuoni, ognor più cresce<lb/>
De fieri venti il furibonto sdegno.<lb/>
Increspa e inlividise il mar la faccia<lb/>
E s'alza contra il ciel che lo minaccia.<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q168962"&gt;Tassone&lt;/persName&gt;.</p><p/><p>Unmittelbar auf den Blitz folgte der heftigste Donnerschlag den<lb/>
wir jemals gehört, und dessen langes, fürchterliches Rollen von<lb/>
den gebrochenen Felsen rund umher siebenfach wiederhallte. Wie<lb/>
betäubt standen wir da und das Herz erbebte uns bei dem Ge¬<lb/>
danken, daß dieser Sturm oder der Blitz das Schiff vernichtet ha¬<lb/>
ben könne und daß wir dann in diesem öden Theil der Welt<lb/>
würden zurückbleiben und umkommen müssen. Unter dergleichen<lb/>
ängstlichen Vermuthungen brachten wir den Rest der Nacht hin,<lb/>
die uns die längste unsers Lebens zu sein dünkte. Endlich ließ<lb/>
der Sturm ungefähr um 6 Uhr des Morgens nach und sobald<lb/>
der Tag graute, begaben wir uns wieder ins Boot und erreich¬<lb/>
ten nicht lange nachher das Schiff, welches glücklicherweise noch<lb/>
unbeschädigt war, aber des Sturmes wegen die Segelstangen<lb/>
und die Stengen hatte herunter nehmen müssen. Der Searm<lb/>
von dem wir jetzt eine Zeichnung aufgenommen, ward wegen<lb/>
der abscheulichen Nacht, die wir darin ausgestanden, und wegen<lb/>
der nassen Jacken, die wir uns da geholt hatten, Wet-Jacket-<lb/>
arm genannt. Nunmehr war nur noch ein einziger Seearm,<lb/>
dem vorigen gegen Norden hin, zu untersuchen übrig; und da<lb/>
der&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt; Capitain&lt;/persName&gt; sich jetzt wieder ziemlich erholt hatte, so ging er<lb/>
gleich nach unserer Zurückkunft ab, um diese letzte Arbeit in<lb/>
hiesigen Gegenden selbst zu übernehmen. Ungefähr zehn Meilen<lb/>
weit von der Mündung konnte man beinahe das äußerste Ende<lb/>
dieses Arms sehen und es fanden sich hier, eben so wie in dem<lb/>
zuvorgenannten, viele gute Hafen, frisches Wasser, Holz, Fische<lb/>
und Federwildpret. Auf der Rückkehr hatten die Leute bei hef¬<lb/>
tigem Regen gegen den Wind zu arbeiten und kamen um 9 Uhr<lb/>
Abends allesammt naß an Bord zurück. Am folgenden Mor¬<lb/>
gen war die Luft hell, der Wind blieb uns aber entgegen; da<lb/>
wir solchergestalt nicht in See gehen konnten, so bekam der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Ca¬&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;pitain&lt;/persName&gt; Lust nach dem neuen Seearm zurück zu kehren um Vö¬</p></body></text>
</TEI>
