<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="165"/><p/><p>gel zu schießen, und wir begleiteten ihn dahin. Die Jagd währte<lb/>
den ganzen Tag und fiel ergiebig genug aus, dahingegen einige<lb/>
Officiere die in einer andern Gegend hatten jagen wollen, fast<lb/>
mit ganz leerer Hand zurückkamen.<lb/>
Des Windes wegen, der am nächsten Tage noch immer aus<lb/>
Westen, und ziemlich hart blies, hielts der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; nicht für<lb/>
rathsam in See zu gehen. Dagegen ließ er sich am Nachmit¬<lb/>
tage, als das Wetter etwas gelinder ward, nach einer Insel<lb/>
übersetzen, die vor dem Eingange des Canals lag, und auf wel¬<lb/>
cher sich eine Menge Seehunde befanden. Von diesen schoß er<lb/>
mit Hülfe seiner Mannschaft zehn Stück; sie konnten aber, des<lb/>
Raumes wegen, nicht mehr als fünfe mit an Bord bringen,<lb/>
und mußten die übrigen vor der Hand dort liegen lassen.<lb/>
In der Nacht bekamen wir so viel Schnee, daß am folgen-<lb/>
den Morgen die Berge fast bis auf die Hälfte damit bedeckt<lb/>
waren, und folglich allem Ansehen nach der Winter nun¬<lb/>
mehr völlig da zu sein schien. Das Wetter war hell, die Luft<lb/>
aber scharf und kalt; da indessen der Wind günstig ward, so<lb/>
ließ der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; die Anker lichten und schickte mittlerweile ein<lb/>
Boot ab, um die gestern zurückgelassenen Seehunde abzuholen.<lb/>
Sobald diese an Bord waren, segelten wir aus &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai&lt;/place&gt; ab<lb/>
und befanden uns um Mittagszeit bereits ganz außerhalb Lan¬<lb/>
des in offner See.</p><p/><p>Wir hatten nun sechs Wochen und vier Tage lang allhier<lb/>
zugebracht, stets Überfluß an frischen Lebensmitteln gehabt, dabei<lb/>
fleißig gearbeitet und es nicht an Bewegung fehlen lassen. Dies<lb/>
zusammengenommen hatte zur Wiederherstellung derjenigen, welche<lb/>
bei unsrer Ankunft scorbutisch gewesen waren, und zur Stärkung<lb/>
der übrigen unläugbar viel beigetragen. Doch möchten wir<lb/>
ohne das Sprossenbier wohl schwerlich so gesund und frisch ge-<lb/>
blieben sein; denn das Klima ist, die Wahrheit zu gestehen, nicht<lb/>
das beste in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky=Bai&lt;/place&gt;. Für gesund kann man es wenigstens<lb/>
nicht ausgeben in so fern wir nämlich während unsers Hierseins<lb/>
nur eine einzige Woche lang anhaltend gutes Wetter hatten und<lb/>
es die ganze übrige Zeit regnigt war. Indessen mochte diese<lb/>
Witterung unsern Leuten freilich weniger schaden, als irgend einer<lb/>
andern Nation, denn der Engländer ist von seinem Vaterlande<lb/>
her einer mehrentheils feuchten Luft gewohnt. Ein anderer Feh¬<lb/>
ler von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49300219"&gt;Dusky-Bai&lt;/place&gt; ist dieser, daß es weder wilden Sellery, noch<lb/>
Löffelkraut, noch andere antiscorbutische Kräuter daselbst giebt, die</p></body></text>
</TEI>
