<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="216"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>allen Seiten erschallte das willkommene Taylor und wir erwie¬<lb/>
derten es mit wahrhaftem und herzlichen Vergnügen über eine<lb/>
so günstige Veränderung unsrer Umstände. Sie brachten uns<lb/>
Cocosnüsse und Pisangs in Ueberfluß, nebst Brodfrucht und an¬<lb/>
dern Gewächsen, welche sie sehr eifrig gegen Glaskorallen und<lb/>
kleine Nägel vertauschten. Stücke Zeug, Fischangeln, steinerne<lb/>
Aexte, und allerhand Arten von Werkzeugen wurden gleichfalls<lb/>
zum Verkauf ausgeboten und leicht angebracht. Die Menge<lb/>
von Canots, welche zwischen uns und der Küste ab- und zu¬<lb/>
gingen, stellte ein schönes Schauspiel, gewissermaßen eine neue<lb/>
Art von Messe auf dem Wasser dar. Ich fing sogleich an durch<lb/>
die Cajütenfenster um Naturalien zu handeln, und in einer hal¬<lb/>
ben Stunde hatte ich schon zwei bis drei Arten unbekannter Vö¬<lb/>
gel und eine große Anzahl neuer Fische beisammen. Die Far¬<lb/>
ben der letztern waren, so lange sie lebten, von ausnehmender<lb/>
Schönheit, daher ich gleich diesen Morgen dazu anwendete, sie<lb/>
zu zeichnen und die hellen Farben anzulegen ehe sie mit dem<lb/>
Leben verschwanden.</p><p/><p>Die Leute, welche uns umgaben, hatten so viel Sanftes in<lb/>
ihren Zügen, als Gefälliges in ihrem Betragen. Sie waren<lb/>
ungefähr von unsrer Größe, blaß mahagonybraun, hatten schöne<lb/>
schwarze Augen und Haare, und trugen ein Stück Zeug von<lb/>
ihrer eignen Arbeit mitten um den Leib, ein andres aber in<lb/>
mancherlei malerischen Formen als einen Turban um den Kopf<lb/>
gewickelt. Die Frauenspersonen, welche sich unter ihnen befan¬<lb/>
den, waren hübsch genug, um &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q394067"&gt;Europäern&lt;/persName&gt; in die Augen zu fal-<lb/>
len, die seit Jahr und Tag nichts von ihren Landsmänninnen<lb/>
gesehen hatten. Die Kleidung derselben bestand in einem Stück<lb/>
Zeug, welches in der Mitte ein Loch hatte um den Kopf durch¬<lb/>
zustecken und hinten und vornen bis auf die Kniee herabhing.<lb/>
Hierüber trugen sie ein andres Stück von Zeuge, das so fein<lb/>
wie Nesseltuch und auf mannichfaltige, jedoch zierliche Weise, et-<lb/>
was unterhalb der Brust als eine Tunica um den Leib geschla¬<lb/>
gen war, so daß ein Theil davon, zuweilen mit vieler Grazie,<lb/>
über die Schulter hing. War diese Tracht gleich nicht vollkom¬<lb/>
men so schön, als jene an den griechischen Statuen bewunderten<lb/>
Daperien, so übertraf sie doch unsere Erwartungen gar sehr und<lb/>
dünkte uns der menschlichen Bildung ungleich vortheilhafter, als<lb/>
jede andere, die wir bis jetzt gesehen. Beide Geschlechter waren<lb/>
durch die von andern Reisenden bereits beschriebenen, sonderba-</p></body></text>
</TEI>
