<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="217"/><p/><p>ren, schwarzen Flecke geziert oder vielmehr verstellt, die aus dem<lb/>
Punktiren der Haut und durch nachheriges Einreiben einer schwar¬<lb/>
zen Farbe in die Stiche entstehen. Bei den gemeinen Leuten,<lb/>
die mehrentheils nackt gingen, waren dergleichen vornehmlich auf<lb/>
den Landen zu sehen, ein augenscheinlicher Beweis, wie verschie¬<lb/>
den die Menschen, in Ansehung des äußerlichen Schmuckes den¬<lb/>
ken und wie einmüthig sie gleichwohl alle darauf gefallen sind<lb/>
ihre persönlichen Vollkommenheiten durch eine oder die andere<lb/>
Weise zu erhöhen. Es dauerte nicht lange, so kamen verschie¬<lb/>
dene dieser guten Leute an Bord. Das ungewöhnlich sanfte<lb/>
Wesen, welches ein Hauptzug ihres Nationalcharakters ist, leuch¬<lb/>
tete sogleich aus allen ihren Gebehrden und Handlungen hervor,<lb/>
und gab einem jeden, der das menschliche Herz studierte, zu Be¬<lb/>
trachtungen Anlaß. Die äußern Merkmale, durch welche sie<lb/>
uns ihre Zuneigung zu erkennen geben wollten, waren von ver¬<lb/>
schiedener Art; einige ergriffen unsre Hände, andere lehnten sich<lb/>
auf unsere Schultern, noch andere umarmten uns. Zu gleicher<lb/>
Zeit bewunderten sie die weiße Farbe unsrer Haut und schoben<lb/>
uns zuweilen die Kleider von der Brust, als ob sie sich erst<lb/>
überzeugen wollten, daß wir eben so beschaffen wären, wie sie.</p><p/><p>Da sie merkten, daß wir Lust hätten ihre Sprache zu ler¬<lb/>
nen, weil wir uns nach den Benennungen der gewöhnlichsten<lb/>
Gegenstände erkundigten, oder sie aus den Wörterbuchern voriger<lb/>
Reisenden hersagten, so gaben sie sich viel Mühe uns zu unter¬<lb/>
richten, und freuten sich, wenn wir die rechte Aussprache eines<lb/>
Wortes treffen konnten. Was mich anlangt, so schien mir keine<lb/>
Sprache leichter als diese. Alle harte und zischende Consonan¬<lb/>
ten sind daraus verbannt, und fast jedes Wort endigt sich mit<lb/>
einem Selbstlauter. Was dazu erfordert ward, war blos ein<lb/>
scharfes Ohr, um die mannigfaltigen Modificationen der Selbst¬<lb/>
lauter zu unterscheiden, welche natürlicherweise in einer Sprache<lb/>
vorkommen müssen, die auf so wenig Mitlauter eingeschränkt<lb/>
ist, und die, wenn man sie einmal recht gefaßt hat, die Unter¬<lb/>
redung sehr angenehm und wohlklingend machen. Unter andern<lb/>
Eigenschaften der Sprache bemerkten wir sogleich, daß das O<lb/>
und E, womit sich die mehresten Nennwörter und Namen in<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Herrn Cooks&lt;/persName&gt; erster Reise anfangen, nichts als Artikel sind, wel¬<lb/>
che in vielen morgenländischen Sprachen, vor den Nennwörtern<lb/>
herzugehen pflegen, die ich aber im Verfolg dieser Erzählung ent¬<lb/>
weder weglassen oder durch einen Strich von dem Nennwort</p><footer>&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q58062"&gt;G. Forster's&lt;/persName&gt; Schriften. I.<lb/>
10</footer></body></text>
</TEI>
