<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 8</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1737046788248">1737046788248</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>222</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>aber oftmals nur die Blätter ohne Blüten, und umgekehrt zu¬<lb />
weilen Blumen ohne Blätter; doch erkannte ich unter denselben,<lb />
dieser Verstümmelung unerachtet, die gemeine Art des schwarzen<lb />
Nachtschattens (black night Shade) und eine schöne Erythrina<lb />
oder Korallblume. Auch bekam ich auf diese Weise allerhand<lb />
Muscheln, Korallengewächse, Vögel u. dergl.<lb />
Um 11 Uhr ankerten wir in einem kleinen Hafen, O-Ai¬<lb />
tepieha genannt, der am nördlichen Ende der südlichen oder klei-<lb />
nen Halbinsel von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;O-Tahiti&lt;/place&gt; liegt, die in der Landessprache Tei-<lb />
arrabu heißt. Nunmehr ging der Zulauf des Volks erst recht<lb />
an und die Canots kamen von allen Seiten herbei. Die Leute<lb />
waren auf unsere Korallen, Nägel und Messer so erpicht, daß<lb />
wir gegen diese Waaren eine unglaubliche Menge ihres Zeuges,<lb />
ihrer Matten, Körbe und andre Geräthschaften, desgleichen Co¬<lb />
cosnüsse, Brodfrucht, Yams und Pisangfrüchte in großem Ueber¬<lb />
fluß zusammen brachten. Die Verkäufer kamen zum Theil aufs<lb />
Verdeck und nahmen die Gelegenheit wahr, allerhand Kleinig¬<lb />
keiten wegzustehlen; einige machten es gar so arg, daß sie unsre<lb />
erhandelten Cocosnüsse wieder über Bord und ihren Kameraden<lb />
zu practicirten, und diese verkauften sie unsern Leuten alsdann<lb />
zum zweitenmal. Um nicht wieder so betrogen zu werden, wur¬<lb />
den die Diebe vom Schiffe gejagt und mit einigen Peitschenhie¬<lb />
ben gezüchtigt, die sie geduldig ertrugen.</paragraph><paragraph /><paragraph>Die Hitze war heute eben so groß als gestern. Das Ther-<lb />
mometer stand auf 90 im Schatten, wenn der Himmel mit<lb />
Wolken bedeckt war; und um Mittag ward es wieder windstill.<lb />
Ob wir gleich bei dieser Hitze heftig schwitzten, so war sie uns<lb />
übrigens doch gar nicht so empfindlich, oder so zur Last, als<lb />
man wohl denken möchte. Wir befanden uns im Gegentheil<lb />
angleich frischer und muntrer, als es, vornehmlich der gestrigen<lb />
abmattenden Arbeit nach, zu vermuthen war. Diesen Vortheil<lb />
hatten wir aber ohne Zweifel blos der Nachbarschaft des Landes<lb />
zu verdanken; die Brodfrucht und die Yams, welche man uns<lb />
von dorther zubrachte, schmeckten und bekamen uns besser als<lb />
unser wurmstichiger Zwieback; und die Pisangs, nebst einer<lb />
Aepfelfrucht, die von den Einwohnern E-vie genannt wird, ga¬<lb />
ben einen herrlichen Nachtisch ab. Das einzige, was wir uns<lb />
an frischen Lebensmitteln noch wünschen konnten, waren Hüh-<lb />
ner und Schweine, damit wir anstatt des täglichen Pöckelflei¬<lb />
sches eine Abwechselung haben möchten.</paragraph></body></text></TEI>