<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="227"/><p/><p>Gegenden in der Nähe nichts von ihren Reizen verlören, und<lb/>
daß &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q153911"&gt;Herr von Boupainville&lt;/persName&gt; nicht zu weit gegangen sei, wenn er<lb/>
dies Land als ein Paradies beschrieben. Wir befanden uns in<lb/>
einem Walde von Brodfruchtbäumen, auf denen aber bei dieser<lb/>
Jahreszeit keine Früchte mehr waren, und beim Ausgang des<lb/>
Gehölzes sahen wir einen schmalen, von Gras entblößten Fuß¬<lb/>
pfad vor uns, vermittelst dessen wir bald zu verschiednen Woh¬<lb/>
nungen gelangten, die unter mancherlei Buschwerk halb versteckt<lb/>
lagen. Hohe Cocospalmen rogten weit über die andern Bäume<lb/>
empor und neigten ihre hängenden Wipfel auf allen Seiten ge¬<lb/>
gen einander hin. Der Pisang prangte mit seinen schönen brei¬<lb/>
ten Blättern und zum Theil auch noch mit einzelnen trauben¬<lb/>
förmigen Früchten. Eine schattenreiche Art von Bäumen, mit<lb/>
dunkelgrünem Laube, trug goldgelbe Aepfel, die den würzhaften<lb/>
Geschmack und Saft der Ananas hatten. Der Zwischenraum<lb/>
war bald mit jungen chinesischen Paulbeerbäumen (morus pa¬<lb/>
pyrifera) bepflanzt, deren Rinde von den Einwohnern zu Ver¬<lb/>
fertigung der hiesigen Zeuge gebraucht wird; bald mit verschied¬<lb/>
nen Arten von Arum- oder Zehrwurzeln (Arum oder Eddoes<lb/>
mit Yams, Zuckerrohr und andern nutzbaren Pflanzen besetzt.<lb/>
Die Wohnungen der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt; lagen einzeln, jedoch ziemlich dicht<lb/>
neben einander, im Schatten der Brodfruchtbäume auf der Ebene<lb/>
umher, und waren mit mancherlei Stauden, als Gardenia,<lb/>
Guettarda und Calophyllum umpflanzt. Die einfache Bau¬<lb/>
art und die Reinlichkeit derselben stimmte mit der kunstlosen<lb/>
Schönheit des darum her liegenden Waldes überaus gut zusam¬<lb/>
men. Sie bestanden nämlich mehrentheils nur aus einem Dach,<lb/>
das auf etlichen Pfosten ruhte und pflegten übrigens, an allen<lb/>
Seiten offen, ohne Wände zu sein. Diese sind auch bei dem<lb/>
vortrefflichen Klima des Landes, welches vielleicht eins der glück¬<lb/>
lichsten auf Erden ist, vollkommen gut zu entbehren; denn Thau<lb/>
und Regen, die einzigen Veränderungen der Witterung, gegen<lb/>
welche die Einwohner Schutz nöthig haben, kann in den mehr-<lb/>
sten Fällen ein bloßes Dach genugsam abhalten. Zu diesen lie¬<lb/>
fert ihnen der Pandang oder Palmnußbaum*) seine breiten<lb/>
Blätter statt der Ziegel und die Pfeiler werden aus dem Stamm</p><footer>*) Athrodactylis. Char. Gen. nov. Forster. London. 1776. Bro¬<lb/>
melia sylvestris Linn. Flora Ceyl. Keura. Forskal Flor. Arab. Panda¬<lb/>
nus. Rumph. Amboin.</footer></body></text>
</TEI>
