<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="228"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>des Brodfruchtbaums gemacht, der ihnen solchergestalt auf mehr<lb/>
denn einerlei Art nutzbar wird. Indessen gab es doch mitunter<lb/>
einige Wohnungen, die vermuthlich nur deswegen, damit man<lb/>
innerhalb verborgner sein könne, mit einer Art von geflochtenen<lb/>
Rohrhürden eingeschlossen waren, welches sie denn einem großen<lb/>
Vogelbauer ziemlich ähnlich machte. In diesem Wandwerk war<lb/>
eine Oeffnung zur Thür gelassen, die mit einem Brete zuge¬<lb/>
macht werden konnte. Vor jeder Hütte sah man eine kleine<lb/>
Gruppe von Leuten, die sich ins weiche Gras gelagert hatten,<lb/>
oder mit kreuzweis übereinandergeschlagnen Beinen beisammen sa-<lb/>
ßen und ihre glücklichen Stunden entweder verplauderten oder<lb/>
ausruheten. Einige standen bei unsrer Annäherung auf und<lb/>
folgten dem Haufen, der mit uns ging; viele aber, besonders<lb/>
Leute von reiferem Alter, blieben unverrückt sitzen und begnügten<lb/>
sich uns im Vorübergehen ein freundschaftliches Taylor zuzurufen.<lb/>
Da unsre Begleiter gewahr wurden, daß wir Pflanzen sammel¬<lb/>
ten, so waren sie sehr emsig, dieselben Sorten zu pflücken und<lb/>
herbeizubringen, die sie von uns hatten abbrechen sehen. Es<lb/>
gab auch in der That eine Menge von allerhand wilden Arten<lb/>
in diesen Plantagen, die untereinander in jener schönen Unord¬<lb/>
nung der Natur aufsproßten, die über das steife Putzwerk künst¬<lb/>
licher Gärten immer unendlich erhaben, aber alsdann vollends<lb/>
bewundernswürdig ist, wenn die Kunst ihr am rechten Ort auf-<lb/>
zuhelfen weiß. Vornehmlich fanden wir verschiedne Grasarten,<lb/>
die, unerachtet sie dünner als unsre nördlichen standen, dennoch,<lb/>
weil sie im Schatten wuchsen, ein sehr frisches Ansehen hatten<lb/>
und einen weichen Rasen ausmachten. Sie dienten zugleich das<lb/>
Erdreich feucht zu erhalten, und solchergestalt den Bäumen Nah¬<lb/>
rung zu verschaffen, die auch ihrerseits im vortrefflichsten Stande<lb/>
waren. Mancherlei kleine Vögel wohnten auf den schattigen<lb/>
Zweigen der Brodfrucht= und andrer Bäume und sangen sehr<lb/>
angenehm, ob man gleich, ich weiß nicht warum, in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q46"&gt;Europa&lt;/place&gt;<lb/>
den Wahn hegt, daß es in heißen Ländern den Vögeln an har¬<lb/>
monischen Stimmen fehle. In den Gipfeln der höchsten Co-<lb/>
cosnußbäume pflegte sich eine Art kleiner, schöner, saphirblauer<lb/>
Papagaien aufzuhalten, und eine andre grünliche Art mit ro¬<lb/>
then Flecken sah man unter den Pisangbäumen häufig, traf sie<lb/>
auch oft zahm in den Häusern an, wo die Einwohner sie der<lb/>
rothen Federn wegen sehr gern zu haben schienen. Ein Eisvo-<lb/>
gel, der von dunkelgrünem Gefieder und rings um die weiße</p></body></text>
</TEI>
