<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="229"/><p/><p>Kehle mit einem ringförmigen Streif von vorgedachter Farbe ge¬<lb/>
zeichnet war, ein großer Kuckuck und verschiedne Arten von Tau¬<lb/>
ben hüpften fröhlich auf den Zweigen herum, indeß ein bläuli-<lb/>
cher Reiher gravitätisch am Seeufer einhertrat, um Muscheln,<lb/>
Schnecken und Würmer aufzulesen. Ein schöner Bach, der über<lb/>
ein Bette von Kieseln rollte, kam in schlängelndem Lauf das<lb/>
schmale Thal herab, und füllte beim Ausfluß in die See unsre<lb/>
leeren Fässer mit silberhellem Wasser. Wir gingen längs seinem<lb/>
krummen Ufer eine gute Strecke weit hinauf, bis uns ein gro¬<lb/>
ßer Haufen&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt; Indianer&lt;/persName&gt; begegnete, der hinter dreien Leuten herzog,<lb/>
die in verschiedne Stücke ihres rothen und gelben Zeuges geklei¬<lb/>
det waren und von eben dergleichen zierliche Turbans aufhatten.<lb/>
Sie trugen lange Stöcke oder Stäbe in der Hand, und einer<lb/>
hatte eine Frauensperson bei sich, welches seine Frau sein sollte.<lb/>
Wir fragten, was dieser Aufzug zu bedeuten habe, und erhiel¬<lb/>
ten zur Antwort: es wären die Te-apunie; da die&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt; Indianer&lt;/place&gt;<lb/>
aber merkten, daß wir noch nicht genug von ihrer Sprache<lb/>
wüßten, um diesen Ausdruck zu verstehen, so setzten sie hinzu,<lb/>
es wären Tata-no-t' Eatua, das ist: Männer, die der Gott-<lb/>
heit und dem Marai oder Begräbniß= und Versammlungsplatze<lb/>
angehörten. Man möchte sie also wohl Priester nennen dürfen.<lb/>
Wir blieben einige Zeit stehen, um abzuwarten, ob sie etwa eine<lb/>
Art von gottesdienstlicher Handlung oder andre besondre Cere¬<lb/>
monie vornehmen würden, da aber nichts dergleichen erfolgte, so<lb/>
kehrten wir nach dem Strande zurück. Um Mittagszeit ging<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; mit uns und den beiden Söhnen des oberwähn¬<lb/>
ten O Pue wieder an Bord, ohne den Abeatua gesehen zu ha¬<lb/>
ben, der aus Ursachen, die kein Mensch errathen konnte, uns<lb/>
noch immer nicht vor sich kommen lassen wollte.</p><p/><p>Unsre beiden indianischen Gäste setzten sich mit zu Tische<lb/>
und aßen von unsern Zugemüsen; das Pöckelfleisch aber ließen<lb/>
sie unberührt. Nach Tische nahm einer die Gelegenheit wahr,<lb/>
ein Messer und einen zinnernen Löffel zu mausen, ob ihm gleich<lb/>
der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;, ohne alles Gegengeschenk, eine Menge von Sa¬<lb/>
chen gegeben hatte, daran er sich allerdings hätte genügen lassen<lb/>
und die Gesetze der Gastfreiheit nicht auf eine so häßliche Weise<lb/>
übertreten sollen. So bald er sah, daß die Dieberei entdeckt<lb/>
war, und daß man ihn deshalb vom Verdeck wegjagen wollte,<lb/>
besann er sich nicht lange, sondern sprang über Bord, schwamm<lb/>
nach dem nächsten Canot hin, und setzte sich ruhig in demselben</p></body></text>
</TEI>
