<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="230"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>nieder, unsrer Uebermacht gleichsam zum Trotze. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt;<lb/>
konnte sich aus Unwillen über das schändliche Betragen dieses<lb/>
Kerls nicht enthalten, ihm eine Flintenkugel übern Kopf hinzu¬<lb/>
feuern, allein dies fruchtete nichts mehr, als daß der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt;<lb/>
von neuem ins Wasser sprang und das Canot umschlagen machte.<lb/>
Man feuerte zum zweitenmal nach ihm, allein, so bald er das<lb/>
Feuer von der Pfanne aufblitzen sah, tauchte er unter, und<lb/>
eben so machte er's beim dritten Schuß. Nunmehr bemannte<lb/>
der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; sein Boot und ruderte nach dem Canot hin, un-<lb/>
ter welches sich der Taucher versteckt hatte. Dieser aber wartete<lb/>
so lange nicht, sondern verließ sein Fahrzeug und schwamm nach<lb/>
einem doppelten Canot, das nicht weit von ihm war. Auch<lb/>
dem ward nachgesetzt. Es entkam aber durch die Brandung auf<lb/>
den Strand, und die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt; fingen von daher an mit Stei¬<lb/>
nen nach unsern Leuten zu werfen, so daß diese es für rathsam<lb/>
hielten, sich zurückzuziehen. Endlich ward ein Vierpfünder gegen<lb/>
das &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;Land&lt;/place&gt; abgefeuert, und dieser machte dem Handel auf einmal<lb/>
ein Ende, denn er jagte jenen ein solches Schrecken en ein, daß<lb/>
unsre Leute zwei doppelte Canots ohne Widerstand wegnehmen<lb/>
und mit sich ans Schiff bringen konnten.</p><p/><p>Nachdem dieser Tumult vorüber war, gingen wir ans Land,<lb/>
um unweit dem Orte, wo unsre Wasserfässer gefüllt wurden,<lb/>
nach Tische einen Spaziergang zu machen und das Zutrauen<lb/>
des Volks wieder zu gewinnen, welches uns, der eben erzählten<lb/>
Feindseligkeiten wegen, mit einemmal verlassen hatte. Wir wähl¬<lb/>
ten einen andern Weg als den wir am Morgen genommen hat-<lb/>
ten, und fanden auf demselben eine Menge Pisange, Yams,<lb/>
Zehrwurzeln u. dergl. um die Häuser herumgepflanzt. Die Be¬<lb/>
wohner waren freundschaftliche, gutherzige Leute, jedoch des Vor¬<lb/>
gefallnen wegen, etwas scheuer und zurückhaltender, als zuvor.<lb/>
Endlich gelangten wir an ein großes mit Rohrwänden versehe¬<lb/>
nes Haus, welches ein artiges Ansehen hatte. Es sollte dem<lb/>
Abeatua gehören, und dieser sich jetzt in einer andern Gegend<lb/>
aufhalten. Wir fanden hier ein Schwein und etliche Hühner,<lb/>
die ersten, welche uns die Einwohner zu Gesicht kommen ließen,<lb/>
indem sie solche bisher sorgfältig versteckt und nie hatten verkau¬<lb/>
fen wollen, unter dem Vorwande, daß sie dem Aerih oder Kö-<lb/>
nige zugehörten. Sie machten jetzt eben die Entschuldigung, un¬<lb/>
erachtet wir ihnen ein Beil dafür anboten, welches, ihren Mei¬<lb/>
nungen und Bedürfnissen nach, gleichwohl das höchste war, was</p></body></text>
</TEI>
