<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="231"/><p/><p>sie dagegen verlangen konnten. Nach einem kurzen Aufenthalte<lb/>
kehrten wir auf eben dem Wege wieder zurück und brachten eine<lb/>
kleine Partie neuer Pflanzen mit an Bord. Gegen Untergang<lb/>
der Sonne ward ein Boot vor den Hafen hinausgeschickt, um<lb/>
einen Seesoldaten, Namens&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6077203"&gt; Isaac Taylor&lt;/persName&gt;, in der See zu be¬<lb/>
graben, der nach langem Kränkeln heute Morgen gestorben war.<lb/>
Seitdem wir &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q21"&gt;England&lt;/place&gt; verlassen, war er beständig fieberhaft,<lb/>
schwindsüchtig und asthmatisch gewesen. Diese Zufälle hatten je<lb/>
länger je mehr überhand genommen, und sich zuletzt in eine<lb/>
Wassersucht verwandelt, die seinem Leben ein Ende machte. Alle<lb/>
unsre übrigen Leute an Bord waren nun wohl, einen einzigen<lb/>
Mann ausgenommen, der seiner zum Scorbut geneigten Leibes¬<lb/>
beschaffenheit wegen, allemal von neuem bettlägerig wurde, so<lb/>
oft wir in See gingen, und mit genauer Noth beim Leben zu<lb/>
erhalten war, unerachtet man ihn beständig die kräftigsten pro¬<lb/>
phylactischen Mittel und Worth gebrauchen ließ. Jedoch auch<lb/>
dieser Mann sowohl, als die am Scorbut kranken Leute von<lb/>
der Adventure, erholten sich außerordentlich geschwind durch blo¬<lb/>
ßes Spazierengehen am Ufer und durch den täglichen Genuß<lb/>
von frischer Kräuterkost.</p><p/><p>Früh am folgenden Morgen kamen etliche &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt; in ei¬<lb/>
nem Canot zu uns, und baten um die Zurückgabe der beiden<lb/>
größern, die man ihnen Tages zuvor weggenommen hatte. Da<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; inne geworden war, daß der Handel des gestri¬<lb/>
gen Vorfalls wegen ins Stocken gerathen sei, weil seitdem Nie¬<lb/>
mand ans Schiff, und auch an den Wasserplatz hin nur wenig<lb/>
Indianer gekommen waren; so ließ er ihnen die Canots alsbald<lb/>
zurückgeben, um das gute Vernehmen mit den Eingebornen<lb/>
aufs eheste wieder herzustellen. So schleunig als wir es wohl<lb/>
gewünscht hätten, wirkte zwar diese Probe von unsrer Billigkeit<lb/>
nicht, doch blieb der Erfolg davon wenigstens nicht lange aus,<lb/>
denn nach Verlauf zweier oder dreier Tage war der Handel wie¬<lb/>
derum völlig auf den vorigen Fuß hergestellt.</p><p/><p>Nach diesen Friedensvorkehrungen gingen wir aufs Bota¬<lb/>
nisiren ans Land. Ein tüchtiger Regenschauer, der vorige Nacht<lb/>
gefallen, hatte die Luft merklich abgekühlt, und machte unsern<lb/>
Spaziergang sehr angenehm, indem die Sonnenhitze heute nicht<lb/>
so früh als sonst überhand nehmen konnte. Das ganze Land<lb/>
war durch den Regen verschönert. Bäume und Pflanzen waren<lb/>
wie von neuem belebt und in den Wäldern duftete das erfrischte</p></body></text>
</TEI>
