<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="232"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>Erdreich einen angenehmen Wohlgeruch aus. Eine Menge von<lb/>
kleinen Vögeln begrüßten uns mit ihrem lieblichen Morgenge¬<lb/>
sang, den wir sonst noch nie so in ganzen Chören gehört hat¬<lb/>
ten, vielleicht, weil wir bisher noch nie so früh ausgegangen,<lb/>
vielleicht auch, weil der Morgen so besonders schön war. Wir<lb/>
mochten kaum etliche hundert Schritte gegangen sein, so ent¬<lb/>
stand im Walde ein lautes Klopfen, als ob Zimmerleute da¬<lb/>
selbst arbeiteten. Da dieser Schall unsre Neugier erregte, so<lb/>
spürten wir ihm nach und gelangten endlich an einen kleinen<lb/>
Schoppen, unter welchem fünf oder sechs Weibsleute zu beiden<lb/>
Seiten eines langen viereckigen Balkens saßen, auf welchem sie<lb/>
die faserige Rinde vom Paulbeerbaume klopften, um Zeug dar¬<lb/>
aus zu machen. Das Instrument, dessen sie sich hiezu bedien-<lb/>
ten, war ein schmales, vierseitiges Stück Holz, in welchem der<lb/>
Länge nach überall parallele Furchen eingeschnitten waren, die<lb/>
auf jeder von den vier verschiedenen Seiten des Hammers im¬<lb/>
mer tiefer wurden*) und immer dichter neben einander lagen.<lb/>
Sie hielten eine Weile mit Arbeiten inne, damit wir die Rinde,<lb/>
die Hämmer und den Balken betrachten könnten. Auch zeigten<lb/>
sie uns eine Art von Leimwasser in einer Cocosnußschale, mit<lb/>
welchem sie während dem Klopfen die Rinde von Zeit zu Zeit<lb/>
besprengen, um die einzelnen Stücke derselben in eine zusam¬<lb/>
menhängende Masse zu bringen. Dieser Leim, der, so viel wir<lb/>
verstehen konnten, vom Hibiscus esculentus gemacht war, ist<lb/>
zur Verfertigung der Arbeit unentbehrlich, weil die Stücke Zeug<lb/>
zuweilen 6 bis 9 Fuß breit und gegen 150 Fuß lang sind,<lb/>
gleichwohl aber aus lauter kleinen einzelnen Stücken Rinde zu¬<lb/>
sammengeschlagen werden müssen. Es darf keine andre Rinde<lb/>
als von jungen Bäumen dazu genommen werden; daher man<lb/>
auch in ihren Maulbeerpflanzungen nicht einen einzigen alten<lb/>
Stamm findet. So bald sie eines guten Daumens dick, das<lb/>
ist, ungefähr zwei Jahr alt sind, werden sie abgehauen, ohne<lb/>
daß dieser frühen und häufigen Nutzung wegen Mangel daran<lb/>
zu besorgen wäre; denn kaum ist der Baum abgehauen, so<lb/>
sprossen schon wieder junge Schößlinge aus der Wurzel auf, und<lb/>
ließe man ihn zu Blüten und Früchten kommen, so würde er,<lb/>
seinem schnellen Wachsthum nach zu urtheilen, sich vielleicht</p><footer>S. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths&lt;/persName&gt; Gesch. der engl. Seereisen in 8. B. III. 18tes<lb/>
Hauptstück, pag. 518.</footer></body></text>
</TEI>
