<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="233"/><p/><p>übers ganze Land verbreiten. Sie suchen die Bäume durchge¬<lb/>
hends so gerade und so hochstämmig als möglich zu ziehen, lei¬<lb/>
den auch unterhalb der Krone keinen Ast, damit die Rinde desto<lb/>
glätter sei und beim Abschälen recht lange Stücke gebe. Wie<lb/>
diese aber zubereitet werden mag, ehe sie unter den Hammer<lb/>
kommt, war uns noch unbekannt. Die Weiber, welche wir bei<lb/>
dieser Beschäftigung fanden, waren ganz dürftig in alte schmutzige<lb/>
Zeuglumpen gekleidet, und daß die Arbeit eben nicht leicht sein<lb/>
müsse, konnte man daraus schließen, daß ihre Hände eine dicke,<lb/>
hornharte Haut davon bekommen hatten. Wir setzten nun un¬<lb/>
sern Weg weiter fort und gelangten bald in ein schmales Thal.<lb/>
Ein wohlaussehender Mann, bei dessen Wohnung wir vorüber-<lb/>
kamen, lag im Schatten da und lud uns ein, neben ihm aus¬<lb/>
zuruhen. So bald er sah, daß wir nicht abgeneigt dazu waren,<lb/>
streute er Pisangblätter auf einen mit Steinen gepflasterten Fleck<lb/>
vor dem Hause, und setzte einen kleinen aus Brodbaumholz ver¬<lb/>
fertigten Stuhl hin, auf welchen er denjenigen von uns, den<lb/>
er für den Vornehmsten hielt, sich niederzulassen bat. Nachdem<lb/>
auch die übrigen sich ins Gras gelagert hatten, lief er ins Haus,<lb/>
holte eine Menge gebackne Brodfrucht und setzte uns solche auf<lb/>
den Pisangblättern vor. Nächst diesem brachte er noch einen<lb/>
Mattenkorb voll Vih oder Tahitische Aepfel, welches eine Frucht<lb/>
von der Spondiasart und im Geschmack der Ananas ähnlich ist,<lb/>
und nunmehr bat er uns zuzulangen. Es schmeckte uns allen<lb/>
herzlich wohl, der Spaziergang und die frische Morgenluft hat-<lb/>
ten uns guten Appetit verschafft, und überdies waren die Früchte<lb/>
vortrefflich. Wir fanden die Tahitische Zubereitung der Brod¬<lb/>
frucht (die so wie alle andre Speisen vermittelst heißer Steine<lb/>
in der Erde gebacken wird), unendlich besser als unsre Art sie<lb/>
zu kochen. Bei dieser Bereitung bleibt aller Saft beisammen<lb/>
und wird durch die Hitze noch mehr verdickt; beim Kochen hin¬<lb/>
gegen saugt sich viel Wasser in die Frucht und vom Geschmack<lb/>
und Saft geht viel verloren. Um das Tractament zu beschlie¬<lb/>
ßen, brachte der Wirth fünf Cocosnüsse, die er auf eine sehr<lb/>
ungekünstelte Art öffnete, indem er die äußeren Fäden mit den<lb/>
Zähnen wegriß. Den kühlen hellen Saft derselben goß er in<lb/>
eine reine Schale einer reifen Cocosnuß, und reichte sie einem<lb/>
jeden von uns nach der Reihe zu. Die Leute waren hier bei<lb/>
allen Gelegenheiten gutherzig und freundschaftlich gewesen, und<lb/>
hatten uns zuweilen, wenn wir es begehrten, Cocosnüsse und</p></body></text>
</TEI>
