<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="234"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>andre Früchte für Glaskorallen verkauft; allein so uneigennützig<lb/>
und wahrhaft gasffrei wie dieser Mann hatte während unsers<lb/>
kurzen Hierseins sich noch keiner gegen uns bewiesen. Wir hiel¬<lb/>
ten es daher für unsre Pflicht, ihn nach Vermögen zu belohnen<lb/>
und schenkten ihm das beste, was wir bei uns hatten, eine<lb/>
Menge durchsichtiger Glaskorallen und Nägel, womit er äußerst<lb/>
vergnügt und zufrieden war.</p><p/><p>Ausgeruhet und erquickt schieden wir nun von diesem fried¬<lb/>
lichen Sitze patriarchalischer Gastfreiheit und gingen noch weiter<lb/>
ins Land hinauf, ohne uns daran zu kehren, daß unter dem<lb/>
großen Haufen von &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianern&lt;/persName&gt;, die uns begleiteten, viele waren,<lb/>
denen damit eben nicht gedient zu sein schien. Wir hatten in¬<lb/>
dessen von ihrem Mißvergnügen weiter keinen Schaden, als daß<lb/>
sich unser Gefolge verminderte, indem die mehresten jetzt nach<lb/>
ihren Wohnungen zurückkehrten. Dies ließen wir uns gern ge¬<lb/>
fallen; die wenigen, die noch bei uns blieben, übernahmen es.<lb/>
die Stelle von Wegweisern zu vertreten, und so erreichten wir<lb/>
bald das Ende des Thals. Hier hörten die Hütten und Pflan¬<lb/>
zungen der&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt; Indianer&lt;/persName&gt; auf, und wir hatten nun die Berge vor<lb/>
uns, zu denen ein stark betretner Fußsteig, der hie und da von<lb/>
hohen Bäumen beschattet war, durch wildes Gebüsch hinauf-<lb/>
führte. An den verwachsensten Stellen, die wir mit Fleiß durch¬<lb/>
suchten, fanden sich verschiedne Pflanzen, desgleichen einige Vö¬<lb/>
gel, welche den Naturforschern bis jetzt noch unbekannt geblie¬<lb/>
ben waren. Mit diesem kleinen Lohn für unsre Mühe kehrten<lb/>
wir nach dem Ufer zurück, worüber unsre indianischen Freunde<lb/>
und Begleiter herzlich froh waren. Am Strande trafen wir auf<lb/>
dem Handelsplatze einen großen Zusammenfluß von Landesein¬<lb/>
wohnern an, und sahen, daß unsre Leute eine Menge von Zehr¬<lb/>
wurzeln (eddoes) und andern Gewächsen, an Brodfrüchten hin¬<lb/>
gegen nur wenig zusammengebracht hatten. Dies letztere rührte<lb/>
von der späten Jahreszeit her, in welcher nur auf wenigen ein¬<lb/>
zelnen Bäumen hin und wieder noch eine Frucht hing, die<lb/>
mehresten hingegen schon wieder für die nächste Ernte angesetzt<lb/>
hatten. Die ausnehmende Hitze reizte uns zum baden, und ein<lb/>
Arm des nahgelegnen Flusses, der einen tiefen Teich von ziem¬<lb/>
lichem Umfange ausmachte, bot uns die bequemste Gelegenheit<lb/>
hiezu an. Nachdem wir uns in diesem kühlen Wasser ganz er¬<lb/>
frischt hatten, kehrten wir zum Mittagsbrod an das Schiff zu¬<lb/>
rück. Nachmittags ward es sehr regnicht und stürmisch; der</p></body></text>
</TEI>
