<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 8</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1737046788248">1737046788248</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775</heading><page-number>235</page-number><paragraph /><paragraph>Wind trieb die Adventure vom Anker, doch ward sie durch schleu¬<lb />
nige gute Anstalten ihrer Leute bald wieder in die vorige Lage<lb />
gebracht. Da dies schlimme Wetter uns an Bord eingeschlossen<lb />
hielt, so beschäftigten wir uns diese Zeit über, um die bisher<lb />
gesammelten Pflanzen und Thiere in Ordnung zu bringen und<lb />
die unbekannten zu zeichnen. Ungeachtet wir aber bereits drei<lb />
Tage lang aufs Botanisiren ausgegangen waren, so belief sich<lb />
die Anzahl der neuentdeckten Pflanzen doch noch gar nicht hoch<lb />
welches bei einer so blühenden Insel als &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;Tahiti &lt;/place&gt;ein überzeugen¬<lb />
der Beweis ihrer hohen Cultur ist. Wäre sie weniger ange¬<lb />
bauet, so würde, dem herrlichen Boden und Klima nach, das<lb />
Land uberall mit hunderterlei Arten von Kräutern wild über¬<lb />
wachsen gewesen sein, statt daß jetzt dergleichen kaum hie und<lb />
da einzeln aufsproßten. Auch von Thieren gab es nur wenige<lb />
allhier, weil diese Insel nicht allein von geringem Umfange, son-<lb />
dern auch auf allen Seiten gar zu weit vom festen Lande ent¬<lb />
fernt ist. Außer einer ungeheuern Menge von Ratten, welche<lb />
die Eingebornen aller Orten ungehindert herumlaufen ließen, ohne<lb />
zu Vertilgung oder Verminderung derselben irgend ein Mittel<lb />
vorzukehren, fanden wir kein andres vierfüßiges Thier allhier,<lb />
als zahme Schweine und Hunde. Das Geschlecht der Vögel<lb />
hingegen war schon ungleich zahlreicher, und von Fischer gab<lb />
es vollends eine so große Menge neuer Arten, daß man fast<lb />
jedesmal auf Entdeckungen rechnen konnte, so oft den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianern&lt;/persName&gt;<lb />
ein neuer, frischgefangner Vorrath davon abgekauft ward. Die<lb />
große Mannigfaltigkeit, welche wir in dieser Classe der Geschöpfe<lb />
fanden, rührt natürlicherweise daher, daß sie aus einem Theile<lb />
des Oceans so leicht und ungehindert nach dem andern gelan¬<lb />
gen können, und eben daher kommt es auch, daß man, zumal<lb />
unter den Wendekreisen, gewisse Arten derselben rund um die<lb />
ganze Welt antrifft.</paragraph><paragraph /><paragraph>Im Pflanzenreiche sah es hier nur allein für die Botanik<lb />
unangenehm, in aller andern Hinsicht aber desto vortheilhafter<lb />
aus. Von wilden Kräutern, die der Naturforscher in Menge<lb />
zu finden wünschte, gab es nämlich, wie gesagt, nur wenige;<lb />
dagegen desto mehr eßbare Gewächse und Früchte, als Yams,<lb />
Zehrwurzeln (eddoes), Tahiti-Aepfel, Pisang- und Brodfrüchte.<lb />
Von allen diesen, besonders von den ersteren drei Arten, als für<lb />
welche gerade die rechte Jahreszeit war, brachten uns die Ein¬<lb />
gebornen so große Quantitäten zum Verkauf, daß die gesammte</paragraph></body></text></TEI>