<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 8</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1737046788248">1737046788248</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>236</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>Mannschaft beider Schiffe damit gespeiset werden konnte. Bei<lb />
einer so gesunden Kost erholten sich unsre mit dem Scorbut be¬<lb />
hafteten Kranken gleichsam zusehends; ja wir alle befanden uns,<lb />
bis auf einen Durchlauf, den die schleunige Veränderung der<lb />
Nahrungsmittel im Anfang verursachte, ungemein wohl dabei.<lb />
Das einzige, woran es uns noch fehlte, war frisches Schweine¬<lb />
fleisch. Es kam uns desto härter an, desselben zu entbehren, da<lb />
wir dergleichen Thiere auf allen unsern Spaziergängen in<lb />
Menge antrafen, ob sich gleich die Leute immer Mühe gaben,<lb />
sie vor uns versteckt zu halten. Zu dem Ende sperrten sie solche<lb />
in kleine Ställe ein, die ganz niedrig gebaut und oben flach<lb />
mit Bretern belegt waren, so daß eine Art von Plattform dar¬<lb />
aus entstand, auf welche sie sich selbst setzten oder niederlegten.<lb />
Wir suchten sie durch alle ersinnliche Mittel dahin zu bewegen,<lb />
daß sie uns welche ablassen möchten. Wir boten ihnen Beile,<lb />
Hemden und andre Waaren an, die hier zu Lande in hohem<lb />
Werth standen; aber alles war umsonst. Sie blieben dabei, die<lb />
Schweine gehörten dem Aerih oder König. Anstatt mit dieser<lb />
Antwort zufrieden zu sein und dem guten Willen der Leute Ge¬<lb />
rechtigkeit widerfahren zu lassen, die uns, wenn gleich nicht mit<lb />
Schweinen, doch mit andern Lebensmitteln versorgten, denen un¬<lb />
sre Kranken ihre Wiederherstellung, und wir alle unsre Erquickung<lb />
zu verdanken hatten, ward den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitains&lt;/persName&gt; von einigen Leuten an<lb />
Bord der Vorschlag gemacht, mit Gewalt eine hinlängliche An-<lb />
zahl Schweine zu unserm Gebrauche wegzunehmen, und her¬<lb />
nach den Einwohnern so viel an europäischen Waaren zu geben,<lb />
als das geraubte Vieh, dem Gutdünken nach, werth sein möchte.<lb />
Da aber ein solches Verfahren ganz und gar tyranny, ja auf<lb />
die niederträchtigste Weise eigennützig gewesen wäre, so ward der<lb />
Antrag mit aller gebührenden Verachtung und Unwillen ver¬<lb />
worfen.</paragraph><paragraph /><paragraph>Unsre Sammlung von Naturalien war bis jetzt noch im-<lb />
mer so unbeträchtlich, daß uns die Zeichnung und Beschreibung<lb />
derselben wenig zu thun machte, und daß wir Muße genug übrig<lb />
hatten, täglich von neuem ans Land zu gehen, sowohl um<lb />
mehrere zu suchen, als auch um den Charakter, die Sitten und<lb />
den gegenwärtigen Zustand der Einwohner genau zu beobachten.</paragraph><paragraph /><paragraph>Am 20. nahm ich nebst verschiedenen Officieren um Mit¬<lb />
tagszeit einen Spaziergang nach der östlichen Landspitze des Ha¬<lb />
fens vor. Auf dem Wege dahin, fanden wir einen Bach vor</paragraph></body></text></TEI>