<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="237"/><p/><p>uns, der zum durchwaden zu tief und zu breit war, wir wag¬<lb/>
ten es also, uns in ein indianisch Canot einzuschiffen, und ka-<lb/>
men auch glücklich damit hinüber. Auf dem jenseitigen Ufer<lb/>
schimmerte aus dem Buschwerk ein ziemlich großes Gebäude her¬<lb/>
vor, und vor demselben fanden wir bei unsrer Annäherung eine<lb/>
Menge des feinern Tahitischen Zeuges, das, nach der&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt; Indianer&lt;/persName&gt;<lb/>
Aussage, in dem Fluß gewaschen war, auf dem Grase ausge¬<lb/>
breitet liegen. Dicht neben dem Hause hing auf einer Stange<lb/>
ein Brustschild von halb cirkelförmiger Gestalt, der aus Cocos¬<lb/>
nußfasern ungefähr so wie Korbmacherarbeit zusammengeflochten<lb/>
und auf der äußern oder rechten Seite mit den glänzenden, blau¬<lb/>
grünen Federn einer Taubenart bedeckt, ingleichen mit drei bo¬<lb/>
genförmigen Reihen von Haefischzähnen gezieret war. Ich frug,<lb/>
ob diese Rüstung zu verkaufen sei? Es hieß aber Nein, und<lb/>
folglich mochte sie vielleicht da hängen um gelüftet zu werden.<lb/>
Ein Mann von mittlerm Alter, der in dieser Hütte seiner Ruhe<lb/>
pflegte, nöthigte uns Platz bei ihm zu nehmen, und sobald die¬<lb/>
ses geschehen, untersuchte er meine Kleidung mit vieler Aufmerk¬<lb/>
samkeit. Er hatte sehr lange Nägel an den Fingern, worauf<lb/>
er sich nicht wenig zu gut that. Ich merkte auch bald, daß<lb/>
dies ein Ehrenzeichen ist, in so fern nämlich nur solche Leute<lb/>
die nicht arbeiten, die Nägel so lang wachsen lassen können.<lb/>
Eben diese Gewohnheit findet man unter den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42740"&gt;Chinesen&lt;/persName&gt;, und<lb/>
auch die sind sehr stolz darauf. Ob aber die Einwohner von<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;Tahiti&lt;/place&gt; sie aus China her bekommen, oder ob zufälligerweise<lb/>
beide Völker, ohne einige Gemeinschaft mit einander zu haben,<lb/>
auf einerlei Einfall gerathen sein mögen? Das dünkt mich<lb/>
selbst für den Scharfsinn eines Needham und des Guignes<lb/>
zu hoch. In verschiedenen Winkeln der Hütte saßen hier die<lb/>
Mannsleute, dort die Frauenspersonen beisammen und nahmen<lb/>
so von einander abgesondert ihr Mittagsmahl zu sich, das in Brod-<lb/>
frucht und Pisangen bestand. Beide Parteien schienen, je nachdem<lb/>
wir uns einer oder der andern näherten, zu wünschen, daß wir mit<lb/>
essen möchten. Es ist eine sehr sonderbare Gewohnheit, daß sich<lb/>
hier zu Lande beide Geschlechter beim Essen von einander trennen<lb/>
müssen; warum dies aber geschiehet, oder was Veranlassung zu<lb/>
diesem Gebrauch gegeben haben mag, konnten wir eben so wenig,<lb/>
als &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; auf seiner vorigen Reise, in Erfahrung bringen.</p><p/><p>Nachdem wir diese Hütte verlassen, so gelangten wir durch<lb/>
ein wohlriechendes Gebüsch zu einer andern, in der sich O-Tai,</p></body></text>
</TEI>
