<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="238"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>nebst seiner Frau und Kindern, ingleichen seine beiden Schwe¬<lb/>
stern, die Maroya und Maroraï befanden. Der Officier, wel-<lb/>
cher seine Betttücher eingebüßt, war bei uns, hielt es aber für<lb/>
vergebliche Mühe darnach zu fragen, und suchte vielmehr seine<lb/>
Schöne durch neue Geschenke zu gewinnen. Korallen, Nägel<lb/>
und andre Kleinigkeiten wurden reichlich dran gewandt. Das<lb/>
Mädchen nahm sie freundlich genug an, blieb aber bei den feu¬<lb/>
rigsten Wünschen ihres Liebhabers unerbittlich. Was ihr so sehr<lb/>
am Herzen gelegen und wofür allein sie sich ihm ergeben haben<lb/>
würde, das mochten die Betttücher gewesen sein, und die hatte<lb/>
sie vermuthlich weg; nunmehr schien sie folglich durch nichts<lb/>
weiter gereizt werden können, einen Liebhaber zu erhören, den<lb/>
sie doch nur auf kurze Zeit gehabt haben würde. Auf diese Art<lb/>
erklärten wir uns wenigstens ihr Betragen; dazu kam noch, daß<lb/>
sie zu einer angesehenen Familie gehörte, und während &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cooks&lt;/persName&gt; vorigem langen Aufenthalt auf der Insel hatte man we-<lb/>
nig oder gar keine Beispiele gefunden, daß Frauenzimmer von<lb/>
besserem Stande, sich so gemein gemacht haben sollten. Wir<lb/>
konnten uns diesmal nicht lange bei ihnen aufhalten, weil der<lb/>
Tag Abschied zu nehmen anfing. Es war wirklich schon so<lb/>
spät, daß, als wir wieder an den Strand kamen, unsre Boote<lb/>
bereits nach dem Schiffe zurückgekehrt waren. Ich bedachte mich<lb/>
also nicht lange, sondern ward mit einem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt; einig, daß<lb/>
er mich für eine einzige Glaskoralle, die mir vom heutigen Spa¬<lb/>
ziergang noch übrig geblieben war, in seinem Canot nach dem<lb/>
Schiffe übersetzen sollte, und so kam ich glücklich an Bord, un¬<lb/>
erachtet das armselige Fahrzeug nicht einmal einen Ausleger<lb/>
(outrigger) hatte.</p><p/><p>Bei Anbruch des folgenden Tages gingen wir wieder ans<lb/>
Land und von neuem nach Osten hin. Je näher wir der öst¬<lb/>
lichen Spitze des Hafens Aitepieha kamen, je breiter ward die<lb/>
Ebene; die Pflanzungen von Brodfrucht und Cocosnußbäumen,<lb/>
von Pisangen und andern Gewächsen, an denen man schon<lb/>
durchgehends den Ansatz zur künftigen Ernte sah, wurden immer<lb/>
ansehnlicher. Auch die Anzahl der Wohnhäuser nahm in dieser<lb/>
Gegend zu, und viele derselben schienen uns reinlicher und neuer<lb/>
zu sein als beim Ankerplatze. Unter andern erblickten wir in<lb/>
einem dergleichen, welches mit Rohrwänden versehen war, große<lb/>
Ballen von Zeug und eine Menge von Brustschildfutteralen, die<lb/>
inwendig am Dache hingen. Alles dieses, so wie das Haus</p></body></text>
</TEI>
