<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="239"/><p/><p>selbst, gehörte dem König, Abeatua zu. Wir spazierten unge¬<lb/>
fähr 2 Meilen weit beständig in den anmuthigsten Wäldern<lb/>
und Pflanzungen von Brodfruchtbäumen fort, und sahen, wie<lb/>
die Leute aller Orten wieder an ihr Tagewerk gingen, vornehm-<lb/>
lich hörten wir die Zeugarbeiter fleißig klopfen. Man muß sich<lb/>
indessen nicht vorstellen, daß die Leute eben durch Noth und<lb/>
Mangel genöthigt werden, so unablässig zu arbeiten: denn wo<lb/>
wir nur hinkamen, versammelte sich gemeiniglich bald ein gro-<lb/>
ßer Haufe um uns her, und folgte uns den ganzen Tag über<lb/>
zum Theil so unermüdet nach, daß mancher das Mittagbrod<lb/>
darüber versäumte. Doch gingen sie nicht so ganz ohne Neben¬<lb/>
absicht mit. Im Ganzen war ihr Betragen allemal gutherzig,<lb/>
freundschaftlich und dienstfertig; aber sie paßten auch jede Gele¬<lb/>
genheit ab, eine oder die andre Kleinigkeit zu entwenden, und<lb/>
damit wußten sie ausnehmend gut Bescheid. Wenn wir sie<lb/>
freundlich ansahen, oder ihnen zulächelten, so hielten manche es<lb/>
für die rechte Zeit, von unserm guten Willen Gebrauch zu ma¬<lb/>
chen und in einem bittenden Ton ein: Taylor, poe! hören zu<lb/>
lassen. Das bedeutete so viel als: Freund! ein Korallchen! Wir<lb/>
mochten ihnen hierin willfahren oder nicht, so brachte es niemals<lb/>
eine Aenderung in ihrem Betragen hervor, sondern sie blieben<lb/>
so aufgeräumt und freundlich als zuvor. Wenn sie mit diesem<lb/>
Anliegen zu häufig kamen, so zogen wir sie auf und wiederhol¬<lb/>
ten ihre kindische Bettelei im nämlichen Tone, worüber denn<lb/>
unter dem ganzen Haufen immer ein lautes Gelächter entstand.<lb/>
Sie redeten gemeiniglich sehr laut untereinander, und mehren¬<lb/>
theils waren wir der Gegenstand ihrer Unterredung. Jedem neu<lb/>
Ankommenden, der die Zahl unsrer Begleiter vermehren half,<lb/>
wurden wir sogleich mit Namen genannt, die nach ihrer Aus¬<lb/>
sprache auf wenige Vocale und weichere Consonanten reducirt<lb/>
zu sein pflegten; dann ward einem Jedem erzählt, was wir den<lb/>
ganzen Morgen über gethan oder gesagt hätten. Die erste Bitte<lb/>
bestand gewöhnlich darin, daß wir ein Gewehr abfeuern möchten<lb/>
und das thaten wir unter der Bedingung, wenn sie uns einen<lb/>
Vogel zum Ziel zeigen könnten. Doch waren wir dabei mehr<lb/>
als einmal in Verlegenheit, weil sie uns oft Vögel zeigten, die<lb/>
vier bis fünfhundert Schritte weit von uns saßen. Sie wußten<lb/>
nicht, daß die Wirkung unsres Gewehrs nur bis auf gewisse<lb/>
Entfernungen reicht; und da es eben nicht rathsam war, sie das<lb/>
Geheimniß zu lehren, so stellten wir uns gemeiniglich, als könn-</p></body></text>
</TEI>
