<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="240"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>ten wir den Vogel nicht gewahr werden, bis wir unter diesem<lb/>
Vorwande so nahe heran gekommen, daß er zu erreichen war.<lb/>
Der erste Schuß machte immer großes Schrecken; einige fielen<lb/>
darüber platt zur Erde, oder rannten ungefähr zwanzig Schritt<lb/>
weit zurück, bis wir ihnen durch freundliches Zureden die Furcht<lb/>
benommen, oder ihre herzhafteren Landsleute den geschoßnen Vo-<lb/>
gel aufgelangt hatten. Sie gewöhnten sich indessen bald besser<lb/>
daran, und wenn sie gleich noch bei jedem neuen Schusse zu¬<lb/>
sammen fuhren, so ließen sie ihre Furcht wenigstens zu keinem<lb/>
weitern Ausbruch kommen.</p><p/><p>So freundschaftlich wir nun auch an allen Orten aufge¬<lb/>
nommen wurden, so suchte man gleichwohl überall die Schweine<lb/>
vor uns zu verstecken; und wenn wir darnach frugen, so waren<lb/>
die Leute entweder verlegen, oder sagten, sie hätten keine, ober<lb/>
versicherten, sie gehörten Abeatua'n zu. Wir hielten es also fürs<lb/>
beste, uns gar nicht weiter darum zu bekümmern, und ob wir gleich<lb/>
fast in jeder Hütte Schweine genug verborgen fanden, so stellten<lb/>
wir uns doch als merkten wir es nicht, oder als wäre es uns nicht<lb/>
darum zu thun. Dies Betragen machte ihr Vertrauen zu uns<lb/>
desto größer.</p><p/><p>Nachdem wir etliche Meilen weit gegangen waren, setzten<lb/>
wir uns auf einige große Steine nieder, die vor einer Hütte<lb/>
eine Art von erhöhtem Pflaster ausmachten, und baten die Ein¬<lb/>
wohner, daß sie uns, gegen baare Zahlung in Korallen, etwas<lb/>
Brodfrucht und Cocosnüsse verschaffen möchten. Sie waren<lb/>
sehr willig dazu, brachten herbei was sie hatten und in der Ge¬<lb/>
schwindigkeit stand das Frühstück aufgetischt vor uns. Um es<lb/>
desto ruhiger zu verzehren, ließen wir den ganzen Haufen unsrer<lb/>
Begleiter in einiger Entfernung von uns niedersitzen, damit sie<lb/>
keine Gelegenheit haben möchten, Gewehr oder andere Dinge zu<lb/>
erhaschen, die wir beim Essen von uns legen mußten. Die gu¬<lb/>
ten Leute gedachten unsre Collation recht vollständig und schön<lb/>
zu machen; in dieser Absicht brachten sie uns eine Cocosnuß¬<lb/>
schaale voll kleiner Fische, welche sie, in Salzwasser eingetunkt,<lb/>
roh zu essen pflegen. Wir kosteten davon und fanden sie gar<lb/>
nicht unangenehm, weil wir aber nicht an rohe Speisen solcher<lb/>
Art gewohnt waren, so vertheilten wir diese Leckerbissen nebst<lb/>
den übriggebliebenen Früchten unter diejenigen von unsren Be¬<lb/>
gleitern, die uns am liebsten waren.</p><p/><p>Als wir nach eingenommenem Frühstück weiter gegen die</p></body></text>
</TEI>
