<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="241"/><p/><p>Berge gehen wollten, suchten uns die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt; zu überreden<lb/>
daß wir lieber in der Ebene bleiben sollten. Da wir aber au¬<lb/>
genscheinlich sahen, daß diese Bitte blos aus Trägheit herkam,<lb/>
damit sie nämlich der Mühe überhoben sein möchten, die bergi¬<lb/>
gen Gegenden zu ersteigen *), und es uns um ihre Begleitung<lb/>
eben nicht so sehr zu thun war, so gingen wir ungeachtet ihres<lb/>
Ungestüms weiter, worauf denn der größte Theil unsers Gefol¬<lb/>
ges hinter uns drein gaffend stehen blieb, die übrigen aber ein<lb/>
jeder seine Straße zog. Nur ein Paar von ihnen, die weniger<lb/>
bequem als die übrigen sein mochten, blieben bei uns, und er¬<lb/>
boten sich zu Wegweisern. Sie führten uns einen Erdriß zwi¬<lb/>
schen zwei Bergen hinauf, woselbst wir einige neue wilde Pflan¬<lb/>
zen und eine Menge kleiner Schwalben antrafen, die über einen<lb/>
Bach hinstrichen, der auf einem Kieselgrunde herabrauschte. Das<lb/>
Ufer, dessen schlängelnder Krümmung wir aufwärts folgten,<lb/>
brachte uns zu einem senkrecht stehenden und mit mancherlei<lb/>
wohlriechendem Gebüsch behangenen Felsen, von welchem sich eine<lb/>
krystallhelle Wassersäule in einen glatten klaren Teich herabstürzte,<lb/>
dessen anmuthiges Gestade überall mit bunten Blumen prangte.<lb/>
Dies war eine der schönsten Gegenden, die ich in meinem Leben<lb/>
gesehen. Kein Dichter kann sie so schön malen. Wir sahen<lb/>
von oben auf die fruchtbare überall angebaute und bewohnte<lb/>
Ebene herab, und jenseit dieser in das weite, blaue Meer hinaus.<lb/>
Die Bäume welche ihre dickbelaubten Zweige gegen den Teich<lb/>
hin ausbreiteten, gewährten uns kühlen Schatten, und ein an¬<lb/>
genehmes Lüftchen, welches über das Wasser herwehte, milderte<lb/>
die Hitze des Tages noch mehr. Hier legten wir uns auf den<lb/>
weichen Rasen hin, um beim feierlich einförmigen Geräusch des<lb/>
Wasserfalls, dazwischen dann und wann ein Vogel schlug, die<lb/>
eingesammelten Pflanzen zu beschreiben, ehe sie verwelkten. Un-<lb/>
sre &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1282763"&gt;Tahitischen&lt;/persName&gt; Begleiter lagerten sich ebenfalls unter das Ge¬<lb/>
büsch hin, und sahen uns mit stiller Aufmerksamkeit zu. Wir<lb/>
hätten den ganzen Tag in dieser reizenden Einöde zubringen<lb/>
mögen, allein unser Beruf gestattete keine Unthätigkeit; sobald<lb/>
wir also mit den Beschreibungen fertig waren, begnügten wir<lb/>
uns die romantische Gegend noch einmal zu betrachten und kehr¬<lb/>
ten alsdann nach der Ebene zurück. Hier kam uns ein großer</p><footer>Dies erklärt einen ähnlichen Vorfall, der einige Seiten zuvor er¬<lb/>
zählt worden.<lb/>
G. Forster's Schriften.  I.       11</footer></body></text>
</TEI>
