<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="242"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>Haufen &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt; entgegen, die Herrn Hodges und Grindall be¬<lb/>
gleiteten, zu denen auch wir uns gesellten. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;Herr Hodges&lt;/persName&gt; hatte<lb/>
einem jungen Burschen von ungemein glücklicher Bildung, der<lb/>
eine besondere Neigung zu ihm bezeigte, sein Zeichnungsporte¬<lb/>
feuille anvertraut. Keine Gunstbezeigung, glaub' ich, hätte diesem<lb/>
jungen Menschen mehr Vergnügen machen können, als dieser<lb/>
öffentliche Beweis des auf ihn gesetzten Vertrauens, wenigstens<lb/>
schien er ganz stolz darauf zu sein, daß er im Angesicht aller<lb/>
seiner Landesleute mit dem Portefeuille untern Arm neben uns<lb/>
her gehen konnte. Ja auch die andern&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt; Indianer&lt;/persName&gt; thaten heute<lb/>
insgesammt vertraulicher und zudringlicher als sonst, vielleicht<lb/>
weil sie durch den Vorzug, der ihrem Landsmann widerfuhr,<lb/>
sich alle für geehrt hielten, vielleicht auch weil es ihnen gefallen<lb/>
mochte, &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;Herrn Hodges&lt;/persName&gt; und Grindall so unbesorgt unter sich zu<lb/>
sehen, indem diese beiden Herren völlig unbewaffnet waren. In<lb/>
diesem friedlichen Aufzuge gelangten wir nun an eine geräumige<lb/>
Hütte, in welcher eine zahlreiche Familie beisammen war. Ein<lb/>
alter Mann, aus dessen Blicken Friede und Ruhe hervorleuchtete,<lb/>
lag auf einer reinen Matte und sein Haupt ruhte aufeinem<lb/>
Stuhle, der ihm zum Kassen diente. Es war etwas sehr Ehr¬<lb/>
würdiges in seiner Bildung. Sein silbergraues Haar hing in<lb/>
vollen Locken um das Haupt her, und ein dicker Bart, so weiß<lb/>
als Schnee, lag auf der Brust. In den Augen war Leben,<lb/>
und Gesundheit saß auf den vollen Wangen. Der Runzeln,<lb/>
welche unter uns das Antheil der Greise sind, waren wenig;<lb/>
denn Kummer, Sorgen und Unglück, die uns so frühzeitig alt<lb/>
machen, scheinen diesem glücklichen Volke gänzlich unbekannt zu<lb/>
sein. Einige Kinder, die wir für seine Großkinder ansahen, der<lb/>
Landesgewohnheit nach ganz nackend, spielten mit dem Alten,<lb/>
dessen Handlungen, Blick und Mienen augenscheinlich bewiesen,<lb/>
wie Einfalt des Lebens die Sinne bis ins hohe Alter bei vollen<lb/>
Kräften zu erhalten vermag. Einige wohlgebildete Männer und<lb/>
kunstlose Dirnen hatten sich um ihn her gelagert und bei un¬<lb/>
serm Eintritt schien die ganze Gesellschaft, nach einer ländlich<lb/>
frugalen Mahlzeit, im vertraulichen Gespräch begriffen zu sein.<lb/>
Sie verlangten, daß wir uns auf die Matten neben sie setzen<lb/>
möchten, wozu wir uns nicht zweimal nöthigen ließen. Es schien<lb/>
als hätten sie noch keinen &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q394067"&gt;Europäer&lt;/persName&gt; in der Nähe gesehen, we¬<lb/>
nigstens fingen sie sogleich an, unsere Kleidungen und Waffen<lb/>
neugierigst zu untersuchen, doch ließ ihr angebornes flatterhaftes</p></body></text>
</TEI>
