<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="243"/><p/><p>Wesen nicht zu, länger als einen Augenblick bei einerlei Gegen¬<lb/>
stande zu verweilen. Man bewunderte unsre Farbe, drückte uns<lb/>
die Hände, konnte nicht begreifen, warum keine Punkturen dar-<lb/>
auf waren und daß wir keine langen Nägel hätten. Man er¬<lb/>
kundigte sieh sorgfältig nach unseren Namen und machte sich eine<lb/>
Freude daraus, sie uns mehrmalen nachzusprechen. Dies kam<lb/>
aber der indianischen Mundart nach allemal so verstümmelt her¬<lb/>
aus, daß selbst Etymologisten von Profession Mühe gehabt ha¬<lb/>
ben würden, sie wieder zu errathen. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q58062"&gt;Forster &lt;/persName&gt;ward in Matara<lb/>
verändert; &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;Hodges&lt;/persName&gt; in Oreo; Grindall in Terino; Sparmann in<lb/>
Pamani, und George in Teori. An der Gastfreiheit, die wir<lb/>
in jeder Hütte fanden, fehlte es auch hier nicht; man bot uns<lb/>
Cocosnüsse und E=vihs an, um den Durst zu löschen, und der<lb/>
Alte ließ uns oben drein eine Probe von den musicalischen Ta¬<lb/>
lenten seiner Familie hören. Einer von den jungen Männern<lb/>
blies mit den Nasenlöchern eine Flöte von Bambusrohr, die 3<lb/>
Löcher hatte *), und ein andrer sang dazu. Die ganze Musik<lb/>
war, sowohl von Seiten des Flötenspielers als auch des Sän¬<lb/>
gers, nichts anders als eine einförmige Abwechselung von drei<lb/>
bis vier verschiedenen Tönen, die weder unsern ganzen noch den<lb/>
halben Tönen ähnlich klangen, und dem Werth der Noten nach<lb/>
ein Mittelding zwischen unsern halben und Vierteln sein moch¬<lb/>
ten. Uebrigens war nicht eine Spur von Melodie darin zu<lb/>
erkennen; eben so wenig ward auch eine Art von Tact beobach¬<lb/>
tet, und folglich hörte man nichts als ein einschläferndes Sum¬<lb/>
men. Auf diese Weise konnte die Musik das Ohr freilich nicht<lb/>
durch falsche Töne beleidigen, aber das war auch das Beste da¬<lb/>
bei, denn lieblich war sie weiter eben nicht zu hören. Es ist<lb/>
sonderbar, daß, da der Geschmack an Musik unter alle Völker<lb/>
der Erde so allgemein verbreitet ist, dennoch die Begriffe von<lb/>
Harmonie und Wohlklang bei verschiedenen Nationen so ver¬<lb/>
schieden sein können. — Wir sahen in dieser Hütte das Bild<lb/>
von wahrer Volksglückseligkeit realisirt, und&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt; Herr Hodges&lt;/persName&gt; konnte<lb/>
sich nicht enthalten von einem so seltnen Gemälde verschiedene<lb/>
Zeichnungen zu entwerfen, die der Nachwelt anschauende Begriffe<lb/>
von diesen Scenen geben werden, die sich besser fühlen, denn<lb/>
durch Worte ausdrücken lassen. Aller &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt; Augen waren<lb/>
11*</p><footer>*) Siehe&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt; Hawkesworths&lt;/persName&gt; Geschichte der engl. Seereisen, in 8. II.<lb/>
Band, S. 360.</footer></body></text>
</TEI>
