<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 8</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1737046788248">1737046788248</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>244</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>auf sein Zeichnen geheftet, aber wie groß war ihr Erstaunen und<lb />
Vergnügen, als sie zwischen seiner Arbeit und den Gesichtszügen<lb />
einiger ihrer anwesenden Landsleute eine auffallende Aehnlichkeit<lb />
gewahr wurden. Unerachtet wir uns seit unserm Hierseins schon<lb />
viel Mühe gegeben hatten die Sprache zu erlernen, so waren<lb />
wir doch noch nicht weit darin gekommen, und mußten daher<lb />
Verzicht auf das Vergnügen thun, welches uns die Unterhaltung<lb />
mit diesen glücklichen Leuten ohne Zweifel gewährt haben würde.<lb />
Einzelne Wörter und stumme Pantomine war alles, wodurch<lb />
wir uns ausdrücken konnten. Aber selbst das war hinreichend,<lb />
die guten Leute zu vergnügen, und unsre Gelehrigkeit und Be¬<lb />
streben ihnen zu gefallen, war ihnn wenigstens ebenso angenehm,<lb />
als uns ihre Gefälligkeit uns zu dienen und zu unterrichten. Der<lb />
alte Mann änderte unserwegen seine Stellung nicht. Ohne sein<lb />
Haupt vom Stuhl zu erheben, that er verschiedene kleine Fra¬<lb />
gen an uns: Z. E. wie der Erih oder Befehlshaber des Schif¬<lb />
fes hieße? wie das Land genannt werde aus dem wir kämen?<lb />
wie lang wir bleiben würden? ob wir unsre Frauen bei uns<lb />
hätten? u. d. gl. Er schien zwar von alle dem schon durch seine<lb />
Landsleute unterrichtet zu sein, doch mochte er von uns selbst<lb />
die Bestätigung ihrer Aussage hören, oder durch das Gespräch<lb />
uns blos unterhalten wollen. Wir beantworteten seine Fragen<lb />
so gut wir konnten; theilten hierauf einige Korallen, Medaillen<lb />
und andre Kleinigkeiten unter seine Familie aus, und gingen als¬<lb />
dann weiter. Auf diese Weise hätten wir zu Fuß um die ganze<lb />
Insel wandern können. Einerseits ließ uns die Gastfreiheit der<lb />
Einwohner in jeder Hütte, wo wir hätten einkehren mögen, die<lb />
nöthigen Erfrischungen hoffen, und auch in Absicht des Weges<lb />
würde es sich überall haben gut fortkommen lassen, denn die<lb />
Ebene zwischen den Bergen und der See läuft um die ganze<lb />
Insel ununterbrochen herum; der Boden ist auf diesem schmalen<lb />
Landstrich völlig eben und der Weg an vielen Stellen mit fei¬<lb />
nem Grase bewachsen. Kein einziges schädliches Thier schreckte<lb />
uns; nicht einmal Mücken oder Muskitofliegen summten um<lb />
uns her. Die Brodfruchtwälder machten selbst gegen die Mit¬<lb />
tagssonne einen angenehmen Schatten und die Hitze ward noch<lb />
überdies durch eine kühle Seeluft gemäßigt. Da aber die Ein-<lb />
wohner gewohnt sind, während den Mittagsstunden zu ruhen, so<lb />
verliefen sie sich auch jetzt einer nach dem andern in die Büsche,<lb />
und nur sehr wenige von ihnen blieben noch bei uns. Nachdem</paragraph></body></text></TEI>