<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="245"/><p/><p>wir ungefähr noch 2 Meilen weiter gegen Südost gegangen wa¬<lb/>
ren, befanden wir uns an der See, die hier ziemlich weit in die<lb/>
Küste herein reichte und eine kleine Bucht ausmachte. Rings<lb/>
um uns her waren überall Plantagen und mitten auf einem<lb/>
schönen Grasplatz trafen wir auch ein Marai oder Begräbniß<lb/>
an, daß aus drei Reihen oder Stufen von Steinen übereinan¬<lb/>
der erbaut war. Jede Stufe mochte ungefähr viertehalb Fuß<lb/>
hoch sein, und alle waren mit Gras, Farnkraut und kleinem<lb/>
Strauchwerke bewachsen. Vor dem Marai war an der Land¬<lb/>
seite hin eine Mauer von fest übereinander gepackten Steinen<lb/>
aufgeführt, die ungefähr 3 Fuß Höhe hatte, und innerhalb dieser stan¬<lb/>
den nach dem Gebäude zu zwei bis drei einsam hingepflanzte<lb/>
Cocospalmen, und verschiedene junge Casuarinen, die mit ihren<lb/>
traurig herabhängenden Zweigen der ganzen Scene ein feierlich<lb/>
melancholisches Ansehen gaben. Nicht weit von diesem Marai,<lb/>
das mit dickem Buschwerk umgeben war, sahen wir eine kleine<lb/>
Hütte (Tupapau), und unter dieser lag ein todter Körper, mit<lb/>
einem Stück weißen Zeuges bedeckt, das auf den Seiten in lan¬<lb/>
gen Falten herabhing. Junge Cocospalmen und Pisange sproß¬<lb/>
ten hier aus der Erde, und der Drachenbaum blühte umher.<lb/>
Nahebei stand eine andre Hütte, darin ein Vorrath von Lebens-<lb/>
mitteln für die Gottheit (Eatua) befindlich, und unweit dersel-<lb/>
ben ein Pfahl aufgerichtet war, an welchem ein in Matten ein¬<lb/>
gewickelter Vogel hing. In dieser letztern Hütte, welche auf einer<lb/>
kleinen Anhöhe lag, erblickten wir eine Frauensperson, die in be¬<lb/>
trübter, gedankenvoller Stellung da saß. Bei unsrer Annäherung<lb/>
stand sie auf und winkte, daß wir nicht näher kommen möchten.<lb/>
Wir boten ihr von fern ein kleines Geschenk, sie wollte es aber<lb/>
nicht annehmen, und wir erfuhren von unsern indianischen Be¬<lb/>
gleitern daß diese Person zu dem Marai gehöre, daß der todte<lb/>
Körper eine Frauensperson sei, und daß erstere vermuthlich mit<lb/>
den Trauerceremonien beschäftigt wäre.</p><p/><p>Wir ließen sie also ungestört, und sobald &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;Herr Hodges&lt;/persName&gt; mit<lb/>
einer Zeichnung von diesem Platz fertig war, gingen wir wieder<lb/>
zurück. Es war etwas Großes in dieser Scene, die in allen<lb/>
Stücken zu Religionsbetrachtungen Anlaß geben konnte. Auf<lb/>
dem Rückwege nach dem Wasserplatz; wo wir gemeiniglich an¬<lb/>
zulanden und des Abends uns wieder einzuschiffen pflegten, ka-<lb/>
men wir neben einem geräumigen Hause vorbei, das in der an¬<lb/>
genehmsten Lage unter einem Haufen niedriger Cocospalmen er¬</p></body></text>
</TEI>
