<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="246"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>baut war, die voller Früchte hingen. Etliche kleine gebratene<lb/>
Fische, die man uns für ein paar Korallen verkaufte, wurden<lb/>
hier zum Anbiß vorgelegt; Andre von unserer Gesellschaft, denen<lb/>
es nicht ums Essen zu thun war, badeten unterdessen in der<lb/>
See und erschienen alsdann, anstatt in ihrer gewöhnlichen Kleidung,<lb/>
nach Tahitischer Manier, in Ahaus von hiesigem Zeuge gekleidet,<lb/>
welches den Leuten um uns her zum größten Vergnügen ge¬<lb/>
reichte. Von hier aus führte uns der Weg längs dem Seeufer<lb/>
hin, neben einem andern Marai, das dem vorigen sehr ähnlich<lb/>
war, und jenseits diesem kamen wir zu einem hübschen Hause,<lb/>
in welchem ein sehr detter Mann ausgestreckt da lag, und in der<lb/>
nachlässigsten Stellung, das Haupt auf ein hölzernes Kopfkissen<lb/>
gelehnt, faullenzte. Vor ihm waren zwei Bediente beschäftigt<lb/>
seinen Nachtisch zu bereiten. Zu dem Ende stießen sie etwas<lb/>
Brodfrucht und Pisange in einem ziemlich großen hölzernen<lb/>
Troge klein, gossen Wasser dazu und mischten etwas von dem<lb/>
gegohrnen, sauren Teige der Brodfrucht darunter, welche Mahei<lb/>
genannt wird, bis das Gemische so dünn wie ein Trank war.<lb/>
Das Instrument, womit sie es durchrieben, war eine Mörserkeule<lb/>
von einem schwarzen polirten Steine, der eine Basaltart zu sein<lb/>
schien *). Inmittelst setzte sich eine Frauensperson neben ihn<lb/>
und stopfte ihm von einem großen gebacknen Fische und von<lb/>
Brodfrüchten jedesmal eine gute Handvoll ins Paul, welches er<lb/>
mit sehr gefräßigem Appetit verschlang. Man sah offenbar, daß<lb/>
er für nichts als den Bauch sorge, und überhaupt war er ein<lb/>
vollkommnes Bild phlegmatischer Fühllosigkeit. Kaum würdigte<lb/>
er uns eines Seitenblicks, und einsylbige Wörter, die er unterm<lb/>
Kauen zuweilen hören ließ, waren nur eben so viele Befehle an<lb/>
seine Leute, daß sie überm Hergucken nach uns, das Füttern<lb/>
nicht vergessen möchten. Das große Vergnügen, welches wir<lb/>
auf unsern bisherigen Spaziergängen in der Insel, besonders<lb/>
aber heut, empfunden hatten, ward durch den Anblick und durch<lb/>
das Betragen dieses vornehmen Mannes nicht wenig vermindert.<lb/>
Wir hatten uns bis dahin mit der angenehmen Hoffnung geschmei¬<lb/>
chelt, daß wir doch endlich einen kleinen Winkel der Erde aus¬<lb/>
findig gemacht, wo eine ganze Nation einen Grad von Civilisa¬<lb/>
tion zu erreichen und dabei doch eine gewisse frugale Gleichheit</p><footer>*) Siehe &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths&lt;/persName&gt; Geschichte der engl. Seereisen, in 8. III.<lb/>
Band, S. 504.</footer></body></text>
</TEI>
