<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 8</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1737046788248">1737046788248</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><paragraph /><paragraph>unter sich zu erhalten gewußt habe, dergestalt, daß alle Stände<lb />
mehr oder minder gleiche Kost, gleiche Vergnügungen, gleich Ar¬<lb />
beit und Ruhe mit einander gemein hätten. Aber wie verschwand<lb />
diese schöne Einbildung beim Anblick dieses trägen Wollüstlings,<lb />
der sein Leben in der üppigsten Unthätigkeit ohne allen Nutzen<lb />
für die menschliche Gesellschaft eben so schlecht hinbrachte, wie<lb />
jene privilegirten Schmarotzer in gesitteten Ländern, die sich mit<lb />
dem Fette und Ueberflusse des Landes mästen, indeß der fleißigere<lb />
Bürger desselben im Schweiß seines Angesichts darben muß.<lb />
Die träge Ueppigkeit dieses Insulaners glich gewissermaßen dem<lb />
Luxus dieser Art, der in Indien und andern östlichen Ländern<lb />
unter den Großen so allgemein im Schwange ist, und über den<lb />
sich &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q24766"&gt;Sir John Mandeville&lt;/persName&gt;, in der Beschreibung seiner asiatischen<lb />
Reisen, mit gerechtem Unwillen ausläßt. Dieser brave Ritters¬<lb />
mann, dessen Denkungsart und Heldenmuth ganz auf den ritter¬<lb />
haften Ton seiner Zeiten gestimmt waren, brachte sein Leben in<lb />
beständiger Thätigkeit hin, und gerieth in herzlichen Eifer, als<lb />
er irgendwo ein Ungeheuer von Haulheit antraf, das seine Tage<lb />
verstreichen ließ, „ohne einiges ritterliches Ebentheuer und so im¬<lb />
merfort faullenzte als ein Schwein, das auf dem Stalle gefüt¬<lb />
tert wird, um gemästet zu werden.*)'</paragraph><page-number>247</page-number><footer>*)Die Stelle ist im Alt=Englischen ungemein naiv und fängt sich<lb />
also an: „From that lond in returnynge be ten jorneys thorge out the<lb />
lond of the grete Chane is another gode yle and a grete Kyngdom,<lb />
where the Kyng is fulle riche and myghty etc. Wir wollen sie aber<lb />
dem deutschen Leser zu Gefallen lieber deutsch geben. „Von dem Lande<lb />
zehn Tagereisen rückwärts durchs Land des großen Chans ist ein anderes<lb />
gutes Eiland und ein großes Königrich, dessen König sehr reich und<lb />
mächtig ist. Und unter den Großen des Landes ist ein überschwenglich<lb />
reicher Mann, der nicht Prinz, nicht Herzog nicht Graf ist; aber er hat<lb />
mehr Vasallen, die Land und Herrschaften von ihm zu Lehen tragen, denn<lb />
er ist reicher als Prinzen, Herzoge und Grafen sein mögen. Hat jedes<lb />
Jahr an Renten 300,000 Rosse mit Korn verschiedener Art und mit<lb />
Reis beladen. Lebt nach Landesbrauch als ein rechter Edelmann und köst¬<lb />
lich. Hat jeden Tag funfzig schöne Mägdlein, die Jungfrauen sind, ihm<lb />
aufzuwarten bei Tisch, und bei ihm zu liegen des Nachts und zu thun<lb />
mit ihnen, was ihm wohlgefällt. Und wenn er bei Tische ist, so bringen<lb />
sie die Speisen je fünf und füns; und singen dabei ein Liedlein, und zer¬<lb />
legen denn das Essen und steckens ihm ins Paul, denn er rührt nichts<lb />
an und thut nichts mit den Händen, die er immer vor sich hält auf dem<lb />
Tische, weil er so lange Nägel an den Fingern hat, daß er dafür nichts<lb />
anrühren oder anfassen kann, und das Kennzeichen des Adels in diesem</footer></body></text></TEI>