<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="248"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>Nachdem wir diesem Tahitischen Fresser eine Weile zugese¬<lb/>
hen hatten, trennte sich unsere Gesellschaft. Ich meines Theils<lb/>
blieb bei &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q730841"&gt;Herrn Hodges&lt;/persName&gt; und Grindall, und da diese von dem<lb/>
gutherzigen jungen Burschen, der ersterem das Portefeuille trug,<lb/>
gebeten worden waren, mit nach seiner Eltern Haus zu kommen,<lb/>
so begleitete ich sie dahin. Es war fünf Uhr Abends, als wir<lb/>
daselbst ankamen. Die Wohnung war klein, aber niedlich, und<lb/>
das vor demselben befindliche Steinpflaster fanden wir mit fri¬<lb/>
schem Laube bestreuet, auf welchem ein großer Vorrath der be¬<lb/>
sten Cocosnüsse und wohlbereiteter Brodfrucht in schönster Ord¬<lb/>
nung aufgetragen war. Zwei ältliche Personen standen dabei<lb/>
und suchten die Ratten von den Speisen abzuhalten; auf diese<lb/>
lief der junge Mensch zu und stellte sie uns, bei unserer Annä¬<lb/>
herung, als seine Eltern vor. Man konnte es ihnen augenschein¬<lb/>
lich ansehen, wie herzlich vergnügt sie darüber waren, die Freunde<lb/>
ihres Sohnes bei sich zu sehen und sie bewirthen zu können.<lb/>
In dieser Absicht baten sie, daß wir uns zu der veranstalteten<lb/>
Mahlzeit niederlassen möchten. Wir konnten anfänglich nicht<lb/>
begreifen wie es zugehe, daß sie bei unsrer Ankunft schon völlig<lb/>
bereitet war. Es fiel uns aber nachher bei, daß unser junge<lb/>
Begleiter etliche Stunden zuvor einen seiner Kameraden voraus<lb/>
geschickt, und durch diesen hatte er das Gastmahl vermuthlich<lb/>
bestellen lassen. Da dies heute die erste rechte Mahlzeit war,<lb/>
zu der wir uns niederließen, so kann man sich vorstellen, daß<lb/>
wir mit gutem Appetit darüber herfielen, was man sich aber<lb/>
vielleicht nicht so lebhaft wird vorstellen können, war die Freude,<lb/>
welche die gasifreien Alten und ihr gutdenkender Sohn darüber<lb/>
bezeigten, daß uns ihr Mahl so wohl schmeckte. Bei diesem<lb/>
alten, ehrwürdigen Paare, das uns bei Tisch bediente, hätten<lb/>
wir auf eine poetische Weise vergessen mögen, daß wir Men¬</p><footer>Lande besteht in langen Nägeln, so lang sie nur wachsen wollen. — Und<lb/>
die Mägdlein singen so lang der reiche Mann isset; und wenn er vom<lb/>
ersten Gange nicht mehr essen mag, so bringen fünf und füns andre<lb/>
hübsche Jungfrauen den zweiten Gang und singen wie bevor, bis das<lb/>
Mahl zu Ende ist. Und so bringt er sein Leben hin, und so verlebtens<lb/>
seine Väter, und so werdens diejenigen verleben, die aus seinen Lenden<lb/>
entsprossen sind. S. The Voyage and Travayle of Sir John Maundevile,<lb/>
Knight, which treateth of the way to Hierusalem et of Marvayles of<lb/>
Inde, with other Ilaunds and Countryes. From an original Ms. in the<lb/>
Cotton library. 8vo 1727 p. 376.</footer></body></text>
</TEI>
