<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="249"/><p/><p>schen wären und auf den Gedanken kommen können, daß wir<lb/>
als Götter von Philemon und Baucis bewirthet würden; allein,<lb/>
unser Unvermögen sie zu belohnen, erinnerte uns nur zu sehr<lb/>
an unsre Sterblichkeit. Indessen suchten wir an eisernen Nä¬<lb/>
geln und Korallen zusammen, was wir allerseits noch übrig<lb/>
hatten, und schenkten ihnen diese Kleinigkeiten mehr zum Zei¬<lb/>
chen unsrer Dankbarkeit, als zur Vergeltung ihres guten Wil¬<lb/>
lens. Beim Abschied packte der Knabe alles, was wir nicht hat¬<lb/>
ten aufessen können, zusammen, und trug uns solches bis ans<lb/>
Schiff nach. Hier machten ihm seine Freunde ein Beil, ein<lb/>
Hemde und andre Artikel von geringerem Werthe zum Gegen¬<lb/>
geschenk, durch die er sich für weit reichlicher, als er selbst es<lb/>
erwartet haben mochte, belohnt zu halten schien, und noch des¬<lb/>
selben Abends ganz vergnügt zu seinen Eltern zurückkehrte. Wäh¬<lb/>
rend unsrer Abwesenheit war sowohl bei den Schiffen, als am<lb/>
Strande der Tauschhandel wie gewöhnlich fortgeführt worden,<lb/>
und es hatte sich nichts besonders ereignet, außer daß &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cook&lt;/persName&gt; einen seiner alten Bekannten, den Tuahau wieder ange¬<lb/>
troffen, der ihn auf der vorigen Reise, als er die ganze Insel<lb/>
mit einem Boot umschiffte, sehr weit begleitet hatte*). Bei<lb/>
unsrer Zurückkunft war er nebst zweien seiner Landsleute noch<lb/>
am Bord, indem sie allerseits gesonnen waren, die Nacht über<lb/>
bei uns zu bleiben. Während &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cooks&lt;/persName&gt; erster Anwesen¬<lb/>
heit, als er in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q803710"&gt;Matavai-Bai&lt;/place&gt; vor Anker lag, hatten es die In¬<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;dianer&lt;/persName&gt; öfters so gemacht; seit unserm diesmaligen Hiersein aber<lb/>
hatte es noch keiner wagen wollen. Tuahau, dem unsre Le-<lb/>
bensart und die Gegenstände im Schiffe schon bekannt waren,<lb/>
überließ es seinen unerfahneren beiden Landsleuten solche mit<lb/>
Verwunderung in Augenschein zu nehmen, dahingegen er für<lb/>
seine Person gleich eine sehr lebhafte Unterredung mit uns an¬<lb/>
fing. Er fragte nach Tabane, &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q153408"&gt;Herrn Bankes&lt;/persName&gt;, Tolano, Dr. So¬<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q39789"&gt;lander&lt;/persName&gt;, Tupaya und verschiednen andern Personen, die er ehe¬<lb/>
mals hier gesehen, und deren Namen er sich erinnerte. Es<lb/>
freute ihn zu hören, daß &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q153408"&gt;Herr Banks&lt;/persName&gt; und Dr. Solander noch<lb/>
wohl wären. Er wiederholte diese Frage oft, als ob sie ihm<lb/>
die angelegentlichste wäre, und er bekam immer dieselbe Ant¬<lb/>
wort darauf. Endlich fragte er mit einem Blick, worin man</p><footer>’) Siehe &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths&lt;/persName&gt; Geschichte der engl. Seereisen in 8. II.<lb/>
Band, S. 445 und 449.<lb/>
11**</footer></body></text>
</TEI>
