<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 8</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1737046788248">1737046788248</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>250</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>seine Sehnsucht, sie wiederzusehen, lesen konnte, ob sie nicht<lb />
noch einmal nach &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;Tahiti &lt;/place&gt;kommen würden? Als er von Tu¬<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1729807"&gt;paya's&lt;/persName&gt; Ableben hörte, verlangte er zu wissen, ob derselbe eines<lb />
gewaltsamen oder natürlichen Todes gestorben sei? und es war<lb />
ihm angenehm, aus unsern gebrochnen Worten und Zeichen ab¬<lb />
nehmen zu können, daß Krankheit seinem Leben ein Ende ge¬<lb />
macht habe. Wir unsrerseits fragten, auf was für eine Art<lb />
denn Tutahah, der während &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cooks&lt;/persName&gt; vorigem Hiersein<lb />
die Stelle eines höchsten Befehlshabers zu bekleiden schien, ums<lb />
Leben gekommen wäre? Davon wußte er nun ein Langes und<lb />
Breites zu erzählen, welches wir, wenn gleich nicht ganz im<lb />
Detail, doch wenigstens der Hauptsache nach deutlich verstanden,<lb />
die darauf hinauslief, daß zwischen demselben und dem alten<lb />
Abeatua*), als dem Vater des jetzigen Königs auf Teiarrabu,<lb />
ein großes Seetreffen vorgefallen sei, welches auf keiner Seite<lb />
entscheidend gewesen; Tutahah sei nachmals mit seinem Heer<lb />
über die Landenge gegangen, die beide Halbinseln verbindet, da¬<lb />
selbst habe er ein hartnäckiges Gefecht und darin nebst Tuborai¬<lb />
Tamaide und andern ihm zugethanen Leuten von Stande das<lb />
Leben verloren. Bald nach Tutahahs Tode sei mit O=Tu**),<lb />
der zuvor nur den Titel eines Regenten von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;Tahiti &lt;/place&gt;gehabt, nun¬<lb />
mehr aber zur wirklichen Verwaltung dieser Würde gelangt war,<lb />
Friede gemacht worden. Der alte Aheatua hatte aber die Früchte<lb />
seiner Siege nicht lange genossen, indem er wenige Monate nach<lb />
erfolgtem Frieden gestorben, und nunmehr war ihm sein Sohn<lb />
gleichen Namens, der bei des Vaters Lebzeiten, der Landesge¬<lb />
wohnheit nach, schon den Titel Te=Erih**) geführt und die<lb />
damit verbundnen Ehrenbezeigungen genossen hatte, auch in dem<lb />
wesentlichen Theil der königlichen Würde, der Regierung selbst,<lb />
nachgefolgt.</paragraph><paragraph /><paragraph>Als Tuahau mit Erzählung dieser Staatsgeschichte fertig<lb />
war, nahmen wir die Karte von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;O-Tahiti&lt;/place&gt; zur Hand, die zu<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook's&lt;/persName&gt; voriger Reisebeschreibung in Kupfer gestochen<lb />
worden, und legten ihm solche vor, ohne zu sagen was es sei.<lb />
Er war aber ein viel zu erfahrner Pilote, als daß ers nicht so¬</paragraph><footer>*) Wabeatua genannt, in &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths&lt;/persName&gt; Gesch. B. II. S. 442.<lb />
*) Outou genannt, im &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworth&lt;/persName&gt;.<lb />
•(Beim &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworth &lt;/persName&gt;wird dieser Titel stets für seinen Namen<lb />
ausgegeben.</footer></body></text></TEI>