<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="251"/><p/><p>gleich sollte ausfindig gemacht haben. Voller Freuden eine Ab¬<lb/>
bildung seines Vaterlandes zu sehn, zeigte er uns sogleich mit<lb/>
der Spitze des Fangers die Lage aller Whennua's oder Districte,<lb/>
und nannte sie in derselben Ordnung her, als sie auf der Karte<lb/>
geschrieben waren. Als er an den District O-Whai-urua ge¬<lb/>
kommen war, der von unsrer jetzigen Ankerstelle etwas sudwärts<lb/>
lag, zog er uns beim Arm, um aufmerksam auf die Karte zu<lb/>
sehn, und erzählte uns, daß in dem daselbst befindlichen Hafen<lb/>
vor einiger Zeit ein Schiff, welches er immer Pahie no Peppe<lb/>
nannte, angekommen und fünf Tage allda vor Anker gelegen<lb/>
habe; die Mannschaft desselben hätte zehn Schweine von den<lb/>
Inländern bekommen; und einer von den Bootsleuten, der von<lb/>
diesem Schiffe entlaufen sei, halte sich noch jetzt in der Insel<lb/>
auf. Wir vermutheten, daß dies ein spanisches Schiff gewesen<lb/>
sein müsse, weil es gar nicht unwahrscheinlich war, daß die<lb/>
wiederholte Anwesenheit von englischen Schiffen die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q160894"&gt;Spanier&lt;/persName&gt; auf<lb/>
diese von ihrer Nation vermuthlich zuerst entdeckte Insel von<lb/>
neuem aufmerksam, und wegen ihrer benachbarten weitläuftigen<lb/>
Besitzungen in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q18"&gt;Südamerica&lt;/place&gt;, vielleicht auch besorgt gemacht ha¬<lb/>
ben möchte. So sonderbar es klingt, so bestätigte uns doch<lb/>
selbst der Name Peppe in unsrer Vermuthung. Er ist freilich<lb/>
himmelweit verschieden von Espaßa, wovon er nach unsrer Mei=<lb/>
nung abgeleitet ist. Aber wir wußten schon, daß die Einwoh¬<lb/>
ner von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;Tahiti&lt;/place&gt; fremde Namen noch ärger als Engländer und<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q121842"&gt;Franzosen&lt;/persName&gt; zu verstümmeln pflegen. Um indessen mehr Licht in<lb/>
der Sache zu bekommen, legten wir den Tuahau noch manche<lb/>
Frage wegen dieses Schiffes vor, konnten aber nichts weiter<lb/>
herausbringen, als daß der entlaufne Matrose immer bei Abeatua<lb/>
sei und ihm angerathen habe, uns keine Schweine zukommen zu<lb/>
lassen. Was für eigennützige oder bigotte, schwärmerische Ab¬<lb/>
sichten dieser Mann hiezu auch gehabt haben mag, so scheint es<lb/>
doch wahrlich der freundschaftlichste und beste Rath gewesen zu<lb/>
sein, den er seinem Beschützer hätte geben können. Der sicherste<lb/>
Weg die Reichthümer seiner Unterthanen im Lande zu behalten,<lb/>
wozu hier vor allen Dingen auch die Schweine gehören, und<lb/>
die beste Methode zu hindern, daß keine neuen Bedürfnisse un-<lb/>
ter diesem glücklichen Volke entstehen möchten, war unfehlbar,<lb/>
uns so bald als möglich zur Abreise zu nöthigen, und hiezu<lb/>
war die Versagung der Erfrischungen, deren wir am mehresten<lb/>
bedurften, das beste Mittel. Es ist wirklich im Ernste zu wün-</p></body></text>
</TEI>
