<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="252"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>schen, daß der Umgang der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q394067"&gt;Europäer&lt;/persName&gt; mit den Einwohnern der<lb/>
Südseeinseln in Zeiten abgebrochen werden möge, ehe die ver¬<lb/>
derbten Sitten der civilisirtern Völker diese unschuldigen Leute<lb/>
anstecken können, die hier in ihrer Unwissenheit und Einfalt so<lb/>
glücklich leben. Aber es ist eine traurige Wahrheit, daß Men¬<lb/>
schenliebe und die politischen Systeme von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q46"&gt;Europa&lt;/place&gt; nicht mitein-<lb/>
ander harmoniren!</p><p/><p>Am folgenden Tage brachten einige unsrer Leute, die einen<lb/>
Spaziergang an der Küste gemacht hatten, die Nachricht mit an<lb/>
Bord, daß sie Abeatua angetroffen, und daß er ausdrücklich in<lb/>
diesen District gekommen sei, um uns Audienz zu geben. Sie<lb/>
waren ohne Ceremonie vor ihn gelassen worden, und Se. Ma-<lb/>
jestät hatten, mitten in Dero Hofhaltung, die Hälfte ihres<lb/>
Stuhls einem unsrer Steuermänner, Herrn Smith eingeräumt.<lb/>
Auch hatte er sich gnädigst verlauten lassen, daß es ihm lieb<lb/>
sein sollte, den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; zu sehen, und daß er ihm eine<lb/>
beliebige Anzahl Schweine ablassen wolle, wenn dieser für jegli¬<lb/>
ches ein Beil zu geben gesonnen sei. Das war nun allerdings<lb/>
die erfreulichste Neuigkeit, die wir seit langer Zeit gehört hatten.<lb/>
Unsre Leute wollten bei dieser Gelegenheit auch einen Mann be¬<lb/>
merkt haben, der der Farbe und Gesichtsbildung nach einem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q394067"&gt;Eu¬&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q394067"&gt;ropäer&lt;/persName&gt; ähnlich gewesen, auf ihre Anrede aber unter dem großen<lb/>
Haufen verschwunden sei. Ob es wirklich ein &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q394067"&gt;Europäer&lt;/persName&gt; gewe-<lb/>
sen, oder ob Tuahau's Erzählung ihnen nur im Kopfe gesteckt,<lb/>
können wir nicht bestimmen. So viel aber ist gewiß, daß kei-<lb/>
ner von uns ihn jemals nachher zu sehen bekommen hat.</p><p/><p>Um von Abeatua's guten Gesinnungen gleich auf frischer<lb/>
That Gebrauch zu machen, begaben sich die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitains&lt;/persName&gt; mit ver-<lb/>
schiedenen Officieren, ingleichen &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q433984"&gt;Dr. Sparmann&lt;/persName&gt;, mein Vater<lb/>
und ich am folgenden Morgen früh ans Land. Opao, einer<lb/>
der&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt; Indianer&lt;/persName&gt;, welche über Nacht an Bord geblieben waren, diente<lb/>
uns zum Führer und rieth uns an, längs dem Flusse, aus dem<lb/>
die Wasserfasser angefüllet wurden, hinauf zu gehen. Als wir<lb/>
auf diesem Wege ungefähr eine Meile zurückgelegt haben moch¬<lb/>
ten, trafen wir einen großen Haufen Menschen an, die, so viel<lb/>
wir erkennen konnten, allerseits ihre Oberkleider hatten herunter<lb/>
fallen lassen, um die Schultern zu entblößen, welche Ehrenbe¬<lb/>
zeigung nur allein dem Könige widerfährt. Wir vermutheten<lb/>
daher, daß er in der Nähe sein müsse, und fanden ihn auch<lb/>
bald mitten unter diesem Haufen, wo er sich auf einen großen,</p></body></text>
</TEI>
