<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><p/><p>aus festem Holz verfertigten Stuhl niedergesetzt hatte, der ihm<lb/>
bis dahin von einem seiner Leute war nachgetragen worden.<lb/>
Abeatua erinnerte sich &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cooks&lt;/persName&gt; sobald er ihn ansichtig<lb/>
wurde, und machte auch gleich Raum für ihn auf seinem Ses¬<lb/>
sel, inmittelst &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; Furneaux und wir übrigen uns auf große<lb/>
Steine niederließen. Kaum hatten wir Platz genommen, so<lb/>
drängte sich von allen Seiten eine unzählbare Menge &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt;<lb/>
herbei und schloß uns in einen sehr engen Zirkel ein, worin es<lb/>
bald so heiß ward, daß des Königs Bediente die Leute oft mit<lb/>
Schlägen zurücktreiben mußten, um uns Luft zu schaffen.</p><pb n="253"/><p/><p>O-Aheatua, König von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;O-Tahiti-iti&lt;/place&gt; (Klein- Gahiti) sonst<lb/>
Teiarrabu genannt, war ein junger Mann von siebzehn bis acht¬<lb/>
zehn Jahren, wohl gebaut und bereits 5 Fuß 6 Zoll hoch, un¬<lb/>
erachtet er dem Anschein nach seine völlige Größe noch nicht er¬<lb/>
reicht hatte. Es war etwas sanftes aber unbedeutendes in sei¬<lb/>
ner Miene; und war ja Bedeutung darin, so drückte sie, we-<lb/>
nigstens bei unserm ersten Besuche nichts als Furcht und Miß¬<lb/>
trauen aus, welches freilich zur Majestät nicht paßt, sondern<lb/>
vielmehr oft das Kennzeichen eines bösen Gewissens und unrecht¬<lb/>
mäßiger Herrschaft ist. Er war heller von Farbe als alle seine<lb/>
Unterthanen, und hatte schlichtes, langes, lichtbraunes Haar,<lb/>
das an den Spitzen ins röthlichgelbe fiel. Seine ganze Klei¬<lb/>
dung bestand für diesmal nur in einer breiten Schärpe (Marro)<lb/>
vom feinsten weißen Zeuge, die von den Hüften bis auf die<lb/>
Knie herabreichte. Der Kopf und übrige Theil des Leibes war<lb/>
unbedeckt. Neben ihm. saßen zu beiden Seiten einige Befehls¬<lb/>
haber und Adlige, die sich durch ihre große und dicke Statur<lb/>
auszeichneten; ein Vorzug, den diese Classe von Leuten ihrer<lb/>
trägen Lebensart und wohlbesetzten Tafel zu verdanken hat. Ei¬<lb/>
ner derselben war auf eine sonderbare Weise punctirt, derglei¬<lb/>
chen wir sonst noch nicht bemerkt; es waren nämlich seine Arme,<lb/>
Beine, Schenkel und Seiten fast uber und über mit großen<lb/>
schwarzen Flecken von allerhand Gestalt bedeckt. Eben dieser<lb/>
Mann, der E-Tieh hieß, war auch wegen seiner ungeheuren<lb/>
Corpulenz vor andern auffallend, und schien überdies beim Kö¬<lb/>
nige Erih in besonderm Ansehn zu stehen, indem dieser ihn fast<lb/>
bei jedem Vorfalle um Rath fragte. So lange der König auf<lb/>
dem Stuhle oder seinem Throne saß, betrug er sich ungleich<lb/>
ernsthafter und steifer, als man es von seiner Jugend wohl<lb/>
hätte erwarten sollen. Es schien aber ein auswendig gelerntes,</p></body></text>
</TEI>
