<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="254"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>angenommenes Wesen zu sein, durch welches unsre Audienz ein<lb/>
desto feierlicheres Ansehen bekommen sollte. Bei einigen alt¬<lb/>
fränkischen Staatsmännern möchte ihm das vielleicht zum Ver¬<lb/>
dienst gerechnet werden; es war doch aber im Grunde nichts als<lb/>
eine Maskerade von Heuchelei und Verstellung, wie wir zu &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;Ta¬&lt;/place&gt;<lb/>
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;hiti&lt;/place&gt; kaum erwartet hätten.</p><p/><p>Nach der ersten Begrüßung überreichte &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; dem<lb/>
Abeatua ein Stück rothen Boi (baize), ein Bettbuch, eine breite<lb/>
Zimmerart, ein Messer, Nägel, Spiegel und Korallen. Mein<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q213570"&gt;Vater&lt;/persName&gt; gab ihm ähnliche Geschenke, und unter andern eine Ai¬<lb/>
grette von scharlachroth gefärbten Federn, die an einem gewun¬<lb/>
denen Drathe oder Zitternadel befestigt waren. Diese schätzten<lb/>
Se. Majestät ungemein hoch und beim Anblick derselben brach<lb/>
die ganze Versammlung in ein lautes Au-wäh aus, welcher<lb/>
Ausruf Erstaunen und Bewunderung andeutet. Der König<lb/>
fragte nunmehr nach &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q153408"&gt;Herrn Banks&lt;/persName&gt;, nach welchem vor ihm nur<lb/>
der einzige Tuahau gefragt hatte. Sodann erkundigte er sich<lb/>
wie lange wir bleiben würden, und gab dabei zu verstehen, daß<lb/>
es ihm lieb sein sollte, wenn wir fünf Monate verweilen woll¬<lb/>
ten. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; antwortete, daß er im Gegentheil unver-<lb/>
züglich wieder absegeln müsse, weil nicht Lebensmittel genug zu<lb/>
bekommen wären. Der König schränkte also seine Bitte auf ei¬<lb/>
nen Monat und endlich auf fünf Tage ein. Da aber &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cook&lt;/persName&gt; immer bei seiner vorigen Erklärung blieb so versprach Ahea¬<lb/>
tua uns am folgenden Tage Schweine zu schicken. Dergleichen<lb/>
Versprechungen waren uns indessen schon mehr als einmal ge¬<lb/>
macht worden, ohne daß jedoch etwas darauf erfolgt wäre. Wir<lb/>
rechneten also auch jetzt nicht darauf; denn so wenig übrigens<lb/>
Teiarrabu als ein hoch verfeinerter Staat angesehen werden kann,<lb/>
so hatten wir doch längst gefunden, daß sich von der thätigen<lb/>
Gutherzigkeit, welche uns der Mittelstand, durch Gastfreiheit und<lb/>
eine Menge dienstfertiger und edler Handlungen, bezeigte, im<lb/>
geringsten nicht auf die Denkungsart des Hofes und der Hof=<lb/>
leute schließen lasse, sondern daß es mit der scheinbaren und<lb/>
glänzenden Höflichkeit derselben bloß darauf abgesehen sei, unsre<lb/>
Hoffnungen durch leere Versprechungen zu nähren und von einer<lb/>
Zeit zur andern aufzuhalten.</p><p/><p>Während dieser Unterredung mit dem Könige ward das<lb/>
umherstehende gemeine Volk, welches aus wenigstens fünfhun¬<lb/>
dert Menschen bestand, zuweilen so überlaut, daß man sein ei¬</p></body></text>
</TEI>
