<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="255"/><p/><p>gen Wort nicht hören konnte. Des Königs Bediente mußten<lb/>
daher auch mehrere Mal mit durchdringender Stimme Mamu!<lb/>
(still!) ausrufen und diesem Befehl mit tüchtigen Stockschlägen<lb/>
Nachdruck geben. Als der Erih sah, daß &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; die<lb/>
Zeit seines Hierbleibens schlechterdings nicht verlängern wollte,<lb/>
stand er auf und sagte: er würde uns nach dem Strande hinab be¬<lb/>
gleiten, wohin ihm seine Bedienten den Stuhl und die em¬<lb/>
pfangenen Geschenke nachtragen mußten. Nunmehr legte er die<lb/>
während der Audienz angenommene Ernsthaftigkeit bei Seite,<lb/>
und unterhielt sich auf dem Wege mit unsern gemeinsten Ma¬<lb/>
trosen ganz vertraut. Mich bat er, daß ich ihm alle diejenigen<lb/>
bei Namen nennen möchte, die von beiden Schiffen am Lande<lb/>
waren; auch verlangte er zu wissen, ob sie ihre Weiber am<lb/>
Bord hätten? und als ich mit Nein darauf antwortete, rieth<lb/>
ihnen Se. Majestät in einem Ausbruch guter Laune, sie möch¬<lb/>
ten unter den Töchtern des Landes wählen; man sah aber diese<lb/>
Einladung für ein bloßes Compliment an. Als wir bald nach¬<lb/>
her bei einem Hause mit Rohrwänden vorbei kamen, setzte er sich<lb/>
im Schatten desselben nieder, und wir suchten innerhalb demsel¬<lb/>
ben Schutz vor der Sonne, die bis jetzt hinter Gewölken ver¬<lb/>
borgen gewesen war. Er forderte einige Cocosnüsse und fing<lb/>
an von Pahie no Peppe oder dem spanischen Schiffe zu spre¬<lb/>
chen, wovon uns Tuahau die erste Nachricht gegeben hatte.<lb/>
Nach seiner Erzählung war das Schiff fünf Monate vorher zu<lb/>
Whai-Urua gewesen, und hatte sich daselbst zehn Tage lang<lb/>
aufgehalten. Er setzte hinzu, der &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; habe viere von seinen<lb/>
Schiffsleuten aufhängen lassen, ein fünfter aber sei dieser Strafe<lb/>
entlaufen. Wir fragten eine lange Weile nach diesem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q394067"&gt;Europäer&lt;/persName&gt;,<lb/>
den sie O-Pahutu nannten, konnten aber nichts von ihm her¬<lb/>
ausbringen, und da es endlich die Hofschranzen Sr. Majestät<lb/>
merkten, daß wir uns so genau und ängstlich nach diesem Mann<lb/>
erkundigten, versicherten sie uns, er sei todt. Wir haben nach¬<lb/>
her erfahren, daß um dieselbige Zeit, welche die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt; anga¬<lb/>
ben, &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2790369"&gt;Don Juan de Langara y Huarte&lt;/persName&gt; von Callao in Pleru aus¬<lb/>
geschickt worden, und &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;Tahiti&lt;/place&gt; besucht habe; von den besondern<lb/>
Umständen seiner Reise aber ist bis jetzt noch nichts kund ge¬<lb/>
worden. Während daß wir uns in diesem Hause allerseits aus-<lb/>
ruhten, fragte E=Tie (Eti) der dicke Mann, den wir für den<lb/>
vornehmsten Rath des Königs ansahen, ob wir in unserm Lande<lb/>
einen Gott (Entua) hätten, und ob wir ihn anbeteten? (Epuhre?)</p></body></text>
</TEI>
