<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 8</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1737046788248">1737046788248</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>256</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>Als wir ihm antworteten, daß wir einen Gott erkennten, der<lb />
alles erschaffen habe, aber unsichtbar sei, und daß wir auch ge¬<lb />
wohnt wären, unsre Bitten und Gebete an ihn zu richten, schien<lb />
er höchlich darüber erfreut und wiederholte es mit einigen, ver¬<lb />
muthlich erläuternden Zusätzen gegen verschiedene von seinen Lands¬<lb />
leuten, die zunächst um ihn saßen. Hierauf wandte er sich wie¬<lb />
der gegen uns und sagte, so viel wir verstehen konnten, daß<lb />
seiner Landsleute Begriffe mit den unsrigen in diesem Stück<lb />
übereinstimmten. Und in der That läßt sich aus mehreren Um¬<lb />
ständen abnehmen, daß dieser einfache und einzige richtige Be¬<lb />
griff von der Gottheit in allen Zeiten und Ländern bekannt ge¬<lb />
wesen ist, und daß jene verwickelten Lehrgebäude von ungereim-<lb />
ter Vielgötterei, die man fast bei allen Völkern der Erde ange¬<lb />
troffen hat, nur der Kunstgriff einiger verschlagenen Köpfe ge¬<lb />
wesen, die ihr Interesse dabei fanden, dergleichen Irrthümer all¬<lb />
gemein zu machen. Herrschsucht, Wollust und Haulheit scheinen<lb />
dem zahlreichen Haufen der heidnischen Pfaffen den teuflischen<lb />
Gedanken eingegeben zu haben, den Geist der Völker durch Aber¬<lb />
glauben zu fesseln und zu blinden. Es ist ihnen auch nicht<lb />
schwer geworden, diesen Entwurf durchzusetzen, weil der Mensch<lb />
von Natur so sehr zum Wunderbaren geneigt ist, und eben<lb />
diese Neigung ist Schuld daran, daß jene damit übereinstimmen¬<lb />
den Vorurtheile sich so fest und so tief in die Systeme mensch¬<lb />
licher Kenntniß hineingeschlungen hatten, daß sie bis auf diesen<lb />
Augenblick noch in Ehren gehalten werden, und daß der größte<lb />
Theil des menschlichen Geschlechts sich in dem Punkt noch im¬<lb />
mer auf die gröbste Weise blindlings hintergehen läßt.</paragraph><paragraph /><paragraph>Inmittelst E-Tie von Religionssachen sprach, spielte Kö-<lb />
nig Abeatua mit &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cooks&lt;/persName&gt; Taschenuhr. Er betrachtete<lb />
die Bewegung der Räder, die sich von selbst zu bewegen schie¬<lb />
nen, mit großer Aufmerksamkeit. Erstaunt über ihr Geräusch,<lb />
welches er nicht begreifen und ausdrücken konnte, gab er sie zu¬<lb />
rück mit der Aeußerung „sie spräche" (parau) und fragte dabei<lb />
wozu das Ding gut sei. Mit vieler Schwierigkeit machte man<lb />
ihm begreiflich, daß wir sie gebrauchten um die Tageszeit daran<lb />
zu erkennen, welche er und seine Landsleute aus dem Fort¬<lb />
rücken der Sonne am Horizont zu schätzen gewohnt wären<lb />
Nach dieser Erklärung nannte ers eine kleine Sonne, um damit<lb />
anzudeuten, daß er uns völlig verstanden.</paragraph><paragraph /><paragraph>Wir waren eben im Begriff nach dem Strande zurückzu¬</paragraph></body></text></TEI>