<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><p/><p>kehren, als ein Mann mit einem Schweine ankam, welches der<lb/>
König dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt; unter der Versicherung schenkte, daß er noch<lb/>
eins bekommen solle. Mit diesem kleinen Anfange waren wir<lb/>
vor der Hand zufrieden, und beurlaubten uns nunmehr von<lb/>
Sr. Majestät, zwar ohne langweilige Ceremonie, blos mit einem<lb/>
herzlichen Taylor (Freund); doch war in diesem einzigen Ausdruck<lb/>
gewiß mehr Bedeutung als in mancher künstlichen Rede.</p><pb n="257"/><p/><p>Nachmittags gingen die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitains&lt;/persName&gt; abermals mit uns zum<lb/>
König. Wir fanden ihn noch auf eben dem Platze, wo wir ihn<lb/>
beim Abschiede verlassen hatten, und er bat uns bei diesem Be¬<lb/>
suche von neuem, daß wir wenigstens noch ein paar Tage län¬<lb/>
ger bleiben möchten. Man gab ihm aber eben die Antwort als<lb/>
zuvor, und sagte gerade heraus, daß wir blos deswegen abreisen<lb/>
würden, weil er uns nicht mit lebendigem Vieh versehen wollte.<lb/>
Hierauf ließ er sogleich zwei Schweine herbeibringen und schenkte<lb/>
jedem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain &lt;/persName&gt;eins, welche Freigebigkeit durch allerhand Eisenge¬<lb/>
räthschaften erwiedert ward. Zur Unterhaltung Sr. Majestät<lb/>
ließen wir einen unsrer Seesoldaten, einen Bergschotten, auf dem<lb/>
Dudelsack spielen; und obgleich seine rauhe Musik unsern Oh-<lb/>
ren fast unausstehlich war, so fanden doch der König und die<lb/>
ganze indianische Versammlung ein so ausnehmendes Vergnügen<lb/>
daran, als man sich nicht vorstellen sollte. Das Mißtrauen,<lb/>
welches er bei unsrer ersten Unterredung hatte blicken lassen, war<lb/>
nun verschwunden; und wären wir länger geblieben, so möchte<lb/>
es sich vielleicht in ein unbeschränktes Vertrauen verwandelt ha¬<lb/>
ben, wenigstens schien er seiner Jugend und gutherzigen Ge¬<lb/>
müthsart nach, von Natur geneigt dazu zu sein. Das studirte<lb/>
und gezwungen gravitätische Wesen ward ganz bei Seite gesetzt,<lb/>
ja einige seiner Beschäftigungen kamen beinahe kindisch heraus.<lb/>
Um nur ein Beispiel davon anzuführen, so fanden Se. Maje¬<lb/>
stät ein hohes Wohlgefallen daran, mit einem unsrer Beile<lb/>
kleine Stöcke zu zerhacken und junge Pisangpflanzungen abzu¬<lb/>
hauen. Unerachtet wir aber seines nunmehrigen vertraulichen<lb/>
Betragens wegen gewissermaßen hoffen konnten daß er im Ernste<lb/>
Anstalt machen würde, uns mit einem Vorrath von Schweinen<lb/>
zu versorgen; so wollten wir es doch nicht auf den blosen An¬<lb/>
schein wagen, länger hier zu bleiben. In dieser Absicht nahmen<lb/>
wir gegen Abend förmlichen Abschied von ihm, gingen an Bord<lb/>
zurück und lichteten die größern Anker noch ehe es Nacht ward.</p><p/><p>Da die Einwohner am folgenden Morgen sahen, daß wir</p></body></text>
</TEI>
