<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p/><p>Reise um die Welt<lb/>
258<lb/>
die Segel in Ordnung brachten und andere ernsthafte Anstalten<lb/>
zur Abreise vorkehrten, so kamen sie hausenweise mit kleinen Ca¬<lb/>
nots voll Cocosnüsse, und andrer Gewächse an die Schiffe und<lb/>
verkauften alles zu sehr geringen Preisen, damit sie nur die Ge¬<lb/>
legenheit europäische Waaren zu bekommen nicht ungenutzt möch¬<lb/>
ten vorbeistreichen lassen. Der Geschmack an Kleinigkeiten und<lb/>
Spielzeug, der auf eine so unbegreifliche Weise mehr oder min¬<lb/>
der über die ganze Welt verbreitet ist, ging hier so weit, daß<lb/>
die Leute ein Dutzend der schönsten Cocosnüsse für eine einzige<lb/>
Glaskoralle hingaben, und auf diesen unbedeutenden Schmuck<lb/>
bisweilen einen höheren Werth legten als auf einen Nagel, der<lb/>
doch einigen Nutzen haben konnte. Wir fanden, daß die In¬<lb/>
sulaner jetzt weit ehrlicher zu Werk gingen, als bei unsrer An¬<lb/>
kunft. Vielleicht besorgten sie, daß die geringste Betrügerei dem<lb/>
Handel alsbald ein Ende machen würde, der ihnen erst recht am<lb/>
Herzen liegen mochte, seitdem sie sahen, daß er überhaupt nicht lange<lb/>
mehr dauern würde. Um die Vortheile desselben noch so lange<lb/>
als möglich zu genießen, begleiteten sie uns bis ein paar Meilen<lb/>
außerhalb des Riefs und kehrten dann erst zum Strande zurück,<lb/>
woselbst wir den &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2560123"&gt;Lieutenant Pikersgill&lt;/persName&gt; mit einem Boot zurück¬<lb/>
gelassen hatten, um auch unsrerseits von der Neigung, welche das<lb/>
Volk jetzt zum Handel blicken ließ, noch einigen Gebrauch zu machen.<lb/>
Nunmehr, da wir gleichsam von neuem wieder uns selbst<lb/>
überlassen waren, konnte man sich ein wenig erholen und ein¬<lb/>
mal wieder zu Athem kommen, welches sich während des kurzen<lb/>
Aufenthalts auf der Insel bei der Menge von neuen Gegenstän-<lb/>
den, kaum hatte thun lassen wollen. Diese Ruhe war uns um<lb/>
so willkommner, da sie uns Zeit gab, den mancherlei Betrach¬<lb/>
tungen nachzuhängen, zu denen wir während unsers Hierseins<lb/>
so vielfältigen Stoff gesammelt hatten. Nach allem, was wir<lb/>
auf dieser Insel gesehen und erfahren, dünkte sie uns, im Gan¬<lb/>
zen genommen, einer der glücklichsten Winkel der Erde. Zwar<lb/>
waren uns ehemals, nachdem wir lange Zeit vorher nichts als<lb/>
See, Eis und Luft vor uns gesehen hatten, auch die öden Fel¬<lb/>
sen von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu-Seeland&lt;/place&gt; so vortheilhaft ins Gesicht gefallen, daß<lb/>
wir anfänglich ebenfalls sehr günstige Urtheile darüber fällten,<lb/>
allein diese ersten Eindrücke waren auch bald wieder verschwun¬<lb/>
den, und wir hatten in der Folge täglich mehr Gelegenheit ge¬<lb/>
funden, uns zu überzeugen, daß sich dieses Land allerdings noch<lb/>
in einem wilden, chaotischen Zustande befände. Bei &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;O=Tahiti&lt;/place&gt;</p></body></text>
</TEI>
