<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><pb n="259"/><p/><p>hingegen verhielt es sich ganz umgekehrt. Die Insel sahe nicht<lb/>
nur schon fern reizend aus, sondern je näher wir derselben ka¬<lb/>
men, desto schöner wurden auch die Prospecte, ja selbst bei je-<lb/>
dem Spaziergang entdeckten wir neue Annehmlichkeiten. Je<lb/>
länger wir blieben, je mehr wurden die Eindrücke des ersten An¬<lb/>
blicks bestätigt, ungeachtet wir hier wegen den Erfrischungen<lb/>
schlimmer daran waren, als auf &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu=Seeland&lt;/place&gt;, woselbst es grö¬<lb/>
ßern Ueberfluß an Fischen und Vögeln gab, anstatt daß man<lb/>
sich hier mit eingesalzenen Speisen behelfen mußte. Die Jah¬<lb/>
reszeit, welche mit unserm Februar übereinstimmt, hatte natürli¬<lb/>
cherweise einen Mangel an Baumfrüchten verursacht; denn ob¬<lb/>
gleich hier zu Lande der Winter nicht in kalter Witterung be¬<lb/>
stehet, wie in Ländern, die weit von den Wendezirkeln liegen, so<lb/>
ist er dennoch hier so gut als überall die Jahreszeit, in welcher<lb/>
das ganze Pflanzenreich die Säfte zu einer neuen Ernte bereitet.<lb/>
Daher hatten einige Bäume ihre Blätter ganz verloren, verschie¬<lb/>
dene Pflanzen waren bis auf die Wurzeln abgestorben, und<lb/>
die übrigen alle sahen ganz vertrocknet aus, weil nämlich<lb/>
der Regen sich erst alsdann einstellt, wenn die Sonne wieder<lb/>
im südlichen Hemispher ist. Bei so bewandten Umständen hat¬<lb/>
ten Laub und Kraut auf dem flachen Lande überall eine dun¬<lb/>
kelbraune Farbe bekommen. Ein lebhafteres Grün fand man<lb/>
nur allein noch in den Wäldern, welche die höhern Berggipfel,<lb/>
krönen; denn diese sind fast beständig in Wolken verhüllt, und<lb/>
folglich ist es dort immer feucht. Von daher brachten uns die<lb/>
Einwohner unter andern auch eine Menge wilder Pisange, Ve-<lb/>
hie (Wehi) und das wohlriechende Holz e-ahaï, womit sie ihrem<lb/>
Cocosnußöle einen so starken Geruch geben. Die häufigen Erd¬<lb/>
risse und die zerrüttete Form der höhern Bergspitzen, rühren al¬<lb/>
lem Anschein nach von ehemaligen Erdbeben her; und die Laven,<lb/>
woraus die Berge zum Theil bestehen und wovon die Einwoh¬<lb/>
ner allerhand Werkzeuge machen, überzeugten uns noch mehr, daß vor<lb/>
Zeiten brennende Berge auf der Insel gewesen sein müssen. Eben<lb/>
dies beweiset auch der fruchtbare Boden in der Ebene, der aus recht<lb/>
fetter Gartenerde besteht und mit den Ueberbleibseln vulcanischer<lb/>
Ausbrüche vermischt ist, ingleichen der schwarze Eisensand, der<lb/>
sich oft am Fuße der Berge findet. Unter der vordersten Reihe<lb/>
von Bergen gibt es mehrere, die ganz unfruchtbar sind und<lb/>
aus gelbem, mit Eisenocher vermischtem Thon bestehen; andere<lb/>
hingegen haben gutes, fruchtbares Erdreich, und diese sind, gleich</p></body></text>
</TEI>
