<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 8</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1737046788248">1737046788248</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><page-number>260</page-number><heading>Reise um die Welt</heading><paragraph /><paragraph>den dahinter liegenden, höhern Bergen, mit Waldung bewachsen.<lb />
An manchen Orten findet man Quarzstücke; von edlen Metall-<lb />
len gab es aber weiter keine Spuren, als daß man in den La¬<lb />
ven hie und da Eisentheilchen entdeckte. Indessen mögen die<lb />
Berge dennoch wohl schmelzwürdiges Eisenerz enthalten. Was<lb />
aber das Stück Salpeter, so groß als ein Ei, betrifft, welches,<lb />
laut &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q433993"&gt;Capitain Wallis&lt;/persName&gt; Zeugniß, hier auf der Insel soll gefunden<lb />
worden sein *), so muß ich, mit aller Achtung für seine Kenntniß<lb />
vom Seewesen, an der Richtigkeit der Sache selbst zweifeln, weil<lb />
man bis jetzt noch keinen gediegenen Salpeter in Klumpen ge¬<lb />
funden hat, wie solches mit mehrerem aus Cronstedts Mineralo-</paragraph><paragraph /><paragraph>Zu vorstehenden wenigen Anmerkungen über die Fossilien<lb />
von&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt; Tahiti&lt;/place&gt; bewog uns der Anblick dieser Insel, an deren Küste<lb />
wir nun nordwärts hinsegelten und noch immer nach der Ge¬<lb />
gend hinsahen, die uns so wohl gefallen und zu so mancher Un¬<lb />
tersuchung Stoff gegeben hatte. Mitten in diesen Betrachtun¬<lb />
gen wurden wir zu Tische gerufen, wo ein Gericht frisches<lb />
Schweinefleisch unsrer wartete. Die Eilfertigkeit, mit welcher<lb />
wir uns dahin begaben, und der gute Appetit, den wir bei die¬<lb />
ser Schüssel bewiesen, zeigten deutlich, daß uns lange genug dar¬<lb />
nach verlangt hatte. Es wunderte uns, daß dies Fleisch im<lb />
mindesten nichts von dem geilen Geschmack hatte, den es wohl<lb />
in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q46"&gt;Europa&lt;/place&gt; zu haben pflegt. Das Fett war mit Mark zu ver-<lb />
gleichen, und das Magre schmeckte fast so zart als Kalbfleisch.<lb />
Dieser Unterschied rührt vermuthlich daher, daß die Tahitischen<lb />
Schweine mit nichts als Früchten gefüttert werden, und viel¬<lb />
leicht hat diese Nahrung auch einen Einfluß auf den Instinct<lb />
dieser Thiere. Sie sind von der kleinen, sogenannten chinesischen<lb />
Art, und haben keine hängenden, lappigen Ohren, die &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q229264"&gt;Graf Büf-&lt;/persName&gt;<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q229264"&gt;fon&lt;/persName&gt; als Kennzeichen der Sclaverei unter den Thieren ansieht.<lb />
Auch waren sie reinlicher, und müssen sich folglich wohl nicht so<lb />
im Schlamm herum zu wälzen pflegen. Dieses Vieh gehört<lb />
zwar zu den wirklichen Reichthümern von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;Tahiti&lt;/place&gt;, doch darf man<lb />
sie deshalb nicht für einen Hauptartikel des Unterhaltes halten;<lb />
denn in dem Betracht könnte diese ganze Thierart ausgerottet<lb />
werden, ohne daß die Nation im Ganzen dabei verlöre, weil sie</paragraph><footer>gie zu ersehen ist.<lb />
’) S. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths&lt;/persName&gt; Geschichte der engl. Seereisen, in 8. I.<lb />
Theil, S. 3 — 2.</footer></body></text></TEI>