<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 8</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1737046788248">1737046788248</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><page-number>261</page-number><paragraph /><paragraph>nämlich den Großen des Landes allein und ausschließenderweise<lb />
zugehören. Man schlachtet nur selten welche, ja vielleicht nie<lb />
anders als bei feierlichen Gelegenheiten; aber dann verschlingen<lb />
die Vornehmen das Fleisch auch mit eben so viel Gierigkeit, als<lb />
gewisse Leute in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q21"&gt;England&lt;/place&gt; (Aldermen of London) bei einem gu¬<lb />
ten Schildkrötenschmause bezeigen sollen. Der gemeine Mann<lb />
kriegt äußerst selten davon zu kosten, und es bleibt ein Lecker¬<lb />
bissen für ihn, ungeachtet gerade diese Classe des Volks die<lb />
Mühe allein auf sich hat, sie zu warten und zu mästen.</paragraph><paragraph /><paragraph>Gegen Abend fiel eine Windstille ein, die fast bis zum<lb />
Morgen anhielt; alsdann aber bekamen wir Südostwind, und<lb />
mit dessen Hülfe bald den nördlichen Theil von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;O-Tahiti&lt;/place&gt;, in-<lb />
gleichen die dabei liegende Insel &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q673400"&gt;Eimeo&lt;/place&gt;, zu Gesichte. Die Berge<lb />
machten hier größere Massen, und fielen daher schöner ins Auge<lb />
als zu Aitepieha. Die niedrigern Berge waren nicht so steil,<lb />
aber gleichwohl allenthalben ohne Bäume und Grün: auch die<lb />
Ebene, vom Ufer an bis zu den ersten Bergen hin, war weit¬<lb />
läufiger, und schien an manchen Orten über eine Meile breit zu<lb />
sein. Gegen 10 Uhr hatten wir das Vergnügen verschiedene<lb />
Canots vom Lande gegen uns herankommen zu sehen. Ihre<lb />
langen, schmalen Segel, die aus zusammengenähten Matten be-<lb />
standen, ihre Federwimpel und die trefflichen Cocosnüsse und Pi¬<lb />
sangfrüchte, davon hoch aufgethürmte Haufen aus den Booten<lb />
hervorragten, machten zusammen genommen einen schönen, male-<lb />
rischen Anblick aus. Sie überließen uns ihre Ladungen für we¬<lb />
nige Corallen und Nägel, und kehrten alsdann gleich wieder nach<lb />
dem Ufer zurück, um mehrere zu holen. Gegen Mittag kam<lb />
auch unser Boot mit dem &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2560123"&gt;Lieutenant Pikersgill&lt;/persName&gt; wieder an. Er<lb />
war in seinem Einkauf zu Aitepieha sehr glücklich gewesen, und<lb />
brachte neun Schweine nebst vielen Früchten von daher mit.<lb />
Des Königs Abeatua Majestät waren die ganze Zeit über auf<lb />
dem Marktplatze geblieben, hatten sich neben den Eisenwaaren<lb />
hingesetzt, und sich ausgebeten, für uns mit ihren Unterthanen<lb />
zu handeln; waren auch dabei sehr billig zu Werk gegangen,<lb />
indem sie für größere und kleinere Beile auch grôßereund klei¬<lb />
nere Schweine gegeben hatten. Zwischen durch aber hatten sich<lb />
Hochdieselben, wie Abends zuvor, wieder die Veränderung ge¬<lb />
macht, kleine Stöcke zu zerhacken, zum großen Vergnügen un¬<lb />
srer Matrosen, die bei der Gelegenheit, nach ihrer Art, sehr feine<lb />
Anmerkungen über königlichen und kindischen Zeitvertreib gemacht</paragraph></body></text></TEI>