<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="262"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>hatten. Sobald &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2560123"&gt;Herr Pikkersgill&lt;/persName&gt; alle seine Waaren los geworden<lb/>
war, ging er Nachmittags von Aitepieha ab und kam den Abend<lb/>
nach Hiddia, in den District des O=Rettie (Ereti), wo Herr von<lb/>
Bougainville im Jahr 1768 vor Anker lag. Er ward daselbst<lb/>
von dem würdigen Alten sehr gasfrei aufgenommen, dessen Cha¬<lb/>
rakter und Betragen der galante französische Seemann so viel<lb/>
Gerechtigkeit hat widerfahren lassen. Am folgenden Morgen<lb/>
kam der Bruder desselben, Tarurie, zu &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2560123"&gt;Heern Pikersgill&lt;/persName&gt;, und<lb/>
bat diesen, daß er ihn in seinem Boote mit nach den Schiffen<lb/>
nehmen möchte, die man von da aus unter Segel sahe. Als<lb/>
er an Bord kam, bemerkten wir, daß er einen Fehler an der<lb/>
Aussprache hatte und den Buchstaben T. allemal wie ein K.<lb/>
aussprach; eben diesen Fehler fanden wir in der Folge auch bei<lb/>
mehreren von seinen Landsleuten: Unterdessen war aus vorge¬<lb/>
dachtem District schon zuvor ein andrer Mann, Namens O=Wa-<lb/>
hau in seinem Canot an Bord gekommen, und dieser sowohl<lb/>
als Tarurie speisten beide mit uns zu Mittage. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q213570"&gt;Mein Vater&lt;/persName&gt;<lb/>
hatte dem erstern, zum freundlichen Willkommen, ein paar Ko¬<lb/>
rallen und einen kleinen Nagel geschenkt. Der ehrliche Insula¬<lb/>
ner erwiederte dies Geschenk sogleich mit einer schön gearbeiteten<lb/>
Fischangel von Perlmutter. Dieser Beweis seiner Gutherzigkeit<lb/>
ward durch einen größern Nagel belohnt, und kaum hatte er<lb/>
solchen empfangen, als er einen Knaben in seinem Canot nach<lb/>
dem Lande abfertigte, der um 4 Uhr von daher zurück kam, und<lb/>
seinen Bruder, nebst einem Geschenke von Cocosnüssen, Pisangen<lb/>
und Matten an Bord brachte. Dieses Betragen O-Wahaus<lb/>
hatte etwas so edles an sich, und dünkte uns über die gewöhn-<lb/>
lichen Begriffe von Tausch und eigennütziger Abmessung eines<lb/>
Gegenwerthes so weit erhaben, daß wir eine recht hohe Mei¬<lb/>
nung und Achtung für ihn bekamen. Er erhielt nun auch ein<lb/>
weit ansehnlicheres Geschenk von uns, mehr um ihn in seiner<lb/>
edlen Denkungsart zu bestärken, als um seine Gaben dadurch<lb/>
zu bezahlen. Hiermit ging er des Abends von uns und war<lb/>
so voller Freuden, als hätte er ein ganz unerwartetes Glück<lb/>
gemacht.</p><p/><p>Mit Beihülfe einer gelind wehenden Landluft näherten wir<lb/>
uns nun allgemach dem Ufer, und betrachteten die Schönheiten<lb/>
der Landschaft, die vom blindenden Glanz der Sonne, gleichsam<lb/>
vergoldet, vor uns lag. Schon konnten wir jene weit hervor¬<lb/>
ragende Landspitze unterscheiden, die wegen der ehemals darauf</p></body></text>
</TEI>
