<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Kapitel 8</title><author>Unbekannter Autor</author></titleStmt><publicationStmt><publisher>s2sasark@uni-trier.de</publisher><pubPlace>Unbekannte Quelle</pubPlace><date when="1737046788248">1737046788248</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Keine Beschreibung</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><heading>in den Jahren 1772 bis 1775.</heading><paragraph /><paragraph>gemachten Beobachtungen Point Venus genannt war; und es<lb />
kostete uns keine Schwierigkeit, denen, die bereits vor uns hier<lb />
gewesen waren, auf ihr Wort zu glauben, daß dies der schönste<lb />
Theil der Insel sei. Der &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q803710"&gt;District von Matavai&lt;/place&gt;, dem wir nun¬<lb />
mehr gegenüber kamen, zeigte uns eine ungleich weitläufigere<lb />
Ebne, als wir erwartet hatten; und das holzreiche Thal, das<lb />
zwischen den Bergen hinauf lief, sah, in Vergleichung mit den<lb />
kleinen engen Klüften und Bergrissen von Teiarrabu, als<lb />
ein beträchtlich großer Wald aus*). Es mochte ungefähr 3<lb />
Uhr des Nachmittags sein, als wir um vorgedachte Landspitze<lb />
herum kamen. Das Ufer derselben war überall voller Menschen,<lb />
die uns mit der schärfsten Aufmerksamkeit betrachteten, aber dem<lb />
größten Theil nach über Hals und Kopf davon liefen, sobald<lb />
sie sahen, daß wir in der Bei vor Anker gingen. Sie rannten<lb />
langs dem Strande, über den One Tree-hill weg, und nach<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q925963"&gt;O-Parre&lt;/place&gt;, dem nächsten gegen Westen belegenen Districte hin,<lb />
als ob sie vor uns flüchteten. Unter dem ganzen Haufen er¬<lb />
blickten wir nur einen einzigen Mann, der nach hiesiger Landes¬<lb />
art vollständig gekleidet war, und unsers Freundes O-Wahau's<lb />
Aussage nach, sollte dies &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q887971"&gt;O=Tu&lt;/persName&gt; selbst, der König von O-Tahiti-<lb />
&lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42000"&gt;Nue&lt;/place&gt; oder von Groß-Tahiti sein. Er war sehr groß und wohl¬<lb />
gebaut, lief aber gleich einem großen Theil seiner Unterthanen<lb />
sehr eilfertig davon, welches die Indianer an Bord so ausdeute¬</paragraph><page-number>263</page-number><paragraph /><paragraph>Obgleich die Sonne beinahe untergehen wollte als wir die<lb />
Anker warfen, so waren doch unsre Verdecke gar bald mit In¬<lb />
dianern von verschiednem Alter und Stande angefüllt. Viele<lb />
derselben erkannten ihre alten Freunde unter den Officiers und<lb />
Matrosen mit einer gegenseitigen Freude, die sich nicht leicht be¬<lb />
schreiben läßt. Unter diesen war auch der alte ehrwürdige O-<lb />
Whaa, dessen friedfertiger Charakter und Freundschaftsdienste in<lb />
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Herrn Cooks&lt;/persName&gt; erster Reise, besonders bei Gelegenheit eines unan¬<lb />
genehmen Vorfalls, da nämlich die Seesoldaten einen India¬<lb />
ner erschossen hatten, rühmlichst erwähnt worden sind *). So¬</paragraph><footer>ten, daß er sich vor uns fürchtete.<lb />
In &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cooks&lt;/persName&gt; engl. Reisebeschreibung ist eine überaus ma¬<lb />
lerische Abbildung dieser herrlichen Gegend in Kupfer gestochen.<lb />
*) S. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths&lt;/persName&gt; Gesch. der engl. Seereisen in 8. I. Band<lb />
S. 309 und folgende, woselbst seiner überall nur unter dem Na¬<lb />
men des Greises gedacht wird. — II. Band, S. 337 Owhah rc. und na¬<lb />
mentlich S. 350 rc.</footer></body></text></TEI>