<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="">
    <titleStmt>
      <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1  Seite</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um die Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-02-10</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Georg Forster's sämmtliche Schriften: In neun Bänden. 1</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><pb n="264"/><head>Reise um die Welt</head><p/><p>bald er &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2560123"&gt;Herrn Pikersgill&lt;/persName&gt; sah, erinnerte er sich seiner augenblick¬<lb/>
lick, nannte ihn bei seinem Tahitischen Namen &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2560123"&gt;Petrodero&lt;/persName&gt;, und<lb/>
rechnete ihm an den Fingern her, es sei nun das dritte Mal,<lb/>
daß er auf die Insel komme; &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2560123"&gt;Herr Pikersgill&lt;/persName&gt; war auch wirk¬<lb/>
lich, sowohl bei des &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q433993"&gt;Capitain Wallis&lt;/persName&gt;, als bei des Capitain Cooks<lb/>
erster Reise, bereits hier gewesen. Ein vornehmer Mann, Na¬<lb/>
mens Maratata *) besuchte &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain Cook&lt;/persName&gt; mit seiner Gemahlin<lb/>
(Tedua) - Erararie, welches eine hübsche, junge Person war. Man<lb/>
schenkte ihr und ihrem Manne eine Menge von Sachen, die sie<lb/>
jedoch schon deswegen eben nicht verdienten, weil sie beiderseits<lb/>
blos in dieser eigennützigen Absicht an Bord gekommen zu sein<lb/>
schienen. Ebenso begünstigte auch das Glück Maratata's Schwie¬<lb/>
gervater, einen großen, dicken Mann, der mit zu ihrer Gesell¬<lb/>
schaft gehörte, und sich auf eine recht unverschämte Weise von<lb/>
Jedermann etwas erbettelte. Zum Zeichen der Freundschaft ver¬<lb/>
wechselten sie ihre Namen mit den unsrigen, ein jeder von ihnen<lb/>
wählte sich nämlich einen Freund, dem er besonders zugethan<lb/>
war. Diese Gewohnheit hatten wir auf unserm vorigen Anker¬<lb/>
platze nicht bemerkt, denn da waren die Einwohner zurückhalten¬<lb/>
der und mißtrauischer. Um 7 Uhr verließen sie größtentheils<lb/>
das Schiff, versprachen aber folgenden Morgen wieder zu kom¬<lb/>
men, woran wir auch wegen ihrer guten Aufnahme nicht zwei¬<lb/>
feln durften.</p><p/><p>Der Mond schien die ganze Nacht sehr hell. Kein Wölk-<lb/>
chen war zu sehn. Die glatte Fläche der See glänzte wie Sil¬<lb/>
ber, und die vor uns liegende Landschaft sahe so reizend aus,<lb/>
daß man sich kaum überreden konnte, hier sei etwas mehr als<lb/>
das schöpferische Werk einer fruchtbaren lachenden Plantasie.<lb/>
Sanfte Stille herrschte rund um uns her, nur hie und da hörte<lb/>
man einen &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49297"&gt;Indianer&lt;/persName&gt; plaudern, deren etliche an Bord geblieben<lb/>
waren, um den schönen Abend bei ihren alten Freunden und<lb/>
Bekannten zuzubringen. Sie hatten sich an den Seiten des<lb/>
Schiffes herum gesetzt, sprachen von allerhand Dingen und mach¬<lb/>
ten sich durch Zeichen verständlicher, wenn es mit Worten nicht<lb/>
gelingen wollte. Wir hörten zu, und fanden, daß sie zum<lb/>
Theil frugen, wie es unsern Leuten seit ihrer letzten Abreise von<lb/>
hier ergangen sei, zum Theil auch das traurige Schicksal Tuta¬</p><footer>.) S. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths&lt;/persName&gt; Geschichte der englischen Secreisen, in 8.<lb/>
II. Band, S. 442 Maraitata.</footer></body></text>
</TEI>
