<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc n="bsb10916719">
    <titleStmt>
      <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
      <editor>
        <persName role="Herausgeber">
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
        <persName role="Herausgeberin">
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
          <affiliation>Universität Trier (Student)</affiliation>
        </persName>
      </editor>
      <respStmt>
        <resp>Mitwirkende an der Transkription</resp>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Digitale Edition Georg Forster's Reise um di Welt 1. Band in Teilen 2025</edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>
        <persName>
          <forename>Tim</forename>
          <surname>Merges</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Patricia</forename>
          <surname>Folly</surname>
        </persName>
        <persName>
          <forename>Sarah</forename>
          <surname>Sarkis</surname>
        </persName>
      </publisher>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">
          Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)
        </licence>
        <ab type="version">version-01-22</ab>
        <ab type="edition">Digitale Edition</ab>
        <ab type="state">Transkription mit Wikidata-Verlinkungen</ab>
      </availability>
      <date when="2025-02-10"/>
      <idno type="url">https://timmerges.github.io/GeorgsReise/index.html</idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title>Forster, Georg: Georg Forster's sämmtliche Schriften...</title>
        <idno type="print">BSB-ID 991123990369707356</idno>
      </bibl>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <institution>Leipzig: F. A. Brockhaus, 1843</institution>
          <idno type="signatur">BSB-ID 991123990369707356</idno>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <objectDesc>
            <supportDesc>
              <!-- ggf. weitere physische Beschreibungen -->
            </supportDesc>
          </objectDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><head>in den Jahren 1772 bis 1775.</head><p/><p>hah's und seiner Freunde erzählten. Gibson, ein Seesoldat, dem<lb/>
die Insel so wohl gefallen, daß er es ehemals bei &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Capitain&lt;/persName&gt;<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7324"&gt;Cooks&lt;/persName&gt; voriger Reise gar darauf anlegte, hier zu bleiben *), hatte<lb/>
den mehresten Antheil an der Unterredung, denn er verstand von<lb/>
der Landessprache mehr als irgend sonst einer von uns, weshalb<lb/>
ihn die Einwohner auch besonders hoch schätzten. Die guten<lb/>
Leute bezeigten hier noch ungleich mehr Zutrauen und Freimü¬<lb/>
thigkeit gegen uns als zu Aitepieha, und dies gereichte ihnen in<lb/>
unsern Augen zu desto größerer Ehre, weil sich daraus deutlich<lb/>
genug abnehmen ließ, daß sie die ehemaligen Beleidigungen edel¬<lb/>
müthig vergessen hatten, und daß ihr gutes, unverderbtes Herz<lb/>
auch nicht eines Gedanken von Rachsucht oder Bitterkeit fähig<lb/>
sei. Für ein empfindsames Gemüth ist aber das wahrlich ein<lb/>
tröstlicher Gedanke, daß Menschenliebe dem Menschen natürlich<lb/>
sei und daß die wilden Begriffe von Mißtrauen, Bosheit und<lb/>
und Rachsucht nur Folgen einer allmäligen Verderbniß der<lb/>
Sitten sind. Man findet auch in der That nur wenig Bei¬<lb/>
spiele vom Gegentheil, daß nämlich Völker, welche nicht ganz<lb/>
bis zur Barbarei herabgesunken, der Liebe zum Frieden, diesem<lb/>
allgemeinen Grundtriebe des Menschen, zuwider gehandelt haben<lb/>
sollten. Was &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q7322"&gt;Colombus&lt;/persName&gt;, Cortez und Pizarro bei ihren Ent¬<lb/>
deckungen in &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q30"&gt;Amerika&lt;/place&gt;, und was Mendana, Quiros, Schouten,<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q42188"&gt;Tasman&lt;/persName&gt;*) und Wallis in der Süd=See hierüber erfahren ha¬<lb/>
ben, das stimmt mit unsrer Behauptung vollkommen überein.<lb/>
Selbst der Angriff, den die Tahitier ehemals auf den Delphin<lb/>
wagten, widerspricht derselben nicht. Es dünkt mir nämlich<lb/>
höchst wahrscheinlich, daß unsere Leute, wenn sie sich dessen gleich<lb/>
nicht bewußt sein mögen, durch irgend eine Beleidigung Gele¬<lb/>
genheit dazu gegeben haben müssen. Gesetzt aber auch, das wäre<lb/>
nicht, so ist doch Selbsterhaltung das erste Gesetz der Natur,<lb/>
und der Anschein berechtigte die Einwohner allerdings unsere<lb/>
Leute für ungebetene Gäste und für den angreifenden Theil zu<lb/>
halten, ja was mehr als das alles ist, sie hatten Ursache für<lb/>
ihre Freiheit besorgt zu sein. Als sie endlich die traurigen Wir¬<lb/>
kungen der europäischen Obermacht empfunden und man ihnen<lb/>
zu verstehen gegeben hatte, daß das Schiff nur einige Erfri¬</p><pb n="265"/><footer>S. &lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3181710"&gt;Hawkesworths&lt;/persName&gt; Gesch. der engl. Seereisen, in 8. II. Bd.<lb/>
S. 469.<lb/>
*) Die Wilden von &lt;place ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q664"&gt;Neu=Seeland&lt;/place&gt; machen eine Ausnahme.<lb/>
&lt;persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q58062"&gt;G. Forster's&lt;/persName&gt; Schriften. I.</footer></body></text>
</TEI>
